\chapter{saMsakxqqtAyoVgada parxshAnxvaLige utatxra}

\textbf{saMsakxqqtAyoVgada parxshenxgaLige utatxrisabeVkAda parxkaraNa.}

(saMsakxqqta BASeya vAyxsaMgavananxBivaqdidhxpaDisalu, hiMdomemx saMsakxqqtAyoVgavoMdu keVMdarx sakARradiMda rUpugoMDu, aneVka vidAyxsaMsethxgaLige aBipArxya saMgarxhakAkxgi (AyoVgavu) parxshAnxvaLiyanunx kaLuhisi yoVgayx utatxragaLanunx bayasitutx. A samayadalilx naMjanagUDu tAlUlxku heDatale keSxVtarxdalilx asATxMgayoVgavijAcnxnamaMdirada keVMdarx kAyARlayavu tananx kAyaRgaLanunx naDesutitxtutx. vijAcnxnamaMdirakUkx  parxshAnxvaLiyu baMdidadxriMda maMdirAdhayxkaSxrAda shirxV shirxVraMga mahAguruvu anugarxhisida viSayagaLanunx (saMsakxqqtiVkarisi) meVlakxMDa AyoVgakekx kaLuhisalAgitutx. adanunx ililx muMdiDalAgide. {\rm 13-02-1956})  

\textbf{vidAyxmUlanAda hayagirxVvana samxraNe}

\begin{shloka}
vishovxVtitxVNaRsavxrUpAya cinamxyAnaMdarUpiNeV |\\
tuBayxM namoV hayagirxVva! vidAyxrAjAya viSaNxveV||
\end{shloka}

\begin{shloka}
jAcnxnaM teV haMsavijAcnxnamidaM vakASxyXmayxsheVSataH|\\
yadfjAcnxtAvx neVha BUyoV\char'263 nayxtf jAcnxtavayxmavashiSayxteV||
\end{shloka}

\textbf{BArata padada athaRvivaraNe}

\begin{shloka}
``BAti saveVRSu veVdeVSu ratiH saveVRSu jaMtuSu|\\
taraNaM savaRtiVthARnAM teVna BAratamucayxteV||"
\end{shloka}

\textbf{deVva BASe-saMsakxqqtada baagege shuBAshaMsane}

\begin{shloka}
yAvadasitx tarxyiV loVkeV catumuRKamuKoVdaBxvA|\\
yAvadAvx rAmacaritaM vAlikxVki-kavi-citirxtamf||
\end{shloka}

\begin{shloka}
kaSxraMtayxmaqtadhArA vA yAvadf vAyxsasayx sUkatxyaH|\\
vAgedxVvAyx varaputarxsayx kALidAsasayx vA giraH||
\end{shloka}

\begin{shloka}
tAvadeVSA deVvaBASA deVviV sAthxsayxti BUtaleV|\\
yAvacacx vaMshoV\char'263 sAtxyXyARNAM tAvadeVSA dhurxvaM dhurxvA||
\end{shloka}

\textbf{saMsakxqqtAyoVgakekx kaLuhisida viSayagaLa anukarxmaNike}
\begin{itemize}
\item[{\rm1.}] parxsAtxvane

\item[] utatxragaLu

\item[{\rm 2.}] e. viBAga

\item[{\rm 3.}] bi viBAgada BUmike.

\item[{\rm 4.}] bi viBAgada utatxragaLu.

\item[{\rm 5.}] si viBAga.

\item[{\rm 6.}] Di viBAga.

\item[{\rm 7.}] upasaMhAra

\end{itemize}

\textbf{savaRvidAyxmUlavAda satayxda samxraNarUpavAda maMgaLa}

\begin{itemize}
 \begin{shloka}
\item[{\rm 1}] `IshAna: savaRvidAyxnAmiVshavxra: savaRBUtAnAmf|\\
barxhAmxdhipati barxRhamxNoV\char'263 dhipati barxRhAmx shivoV meV asutx sadAshivoVmf||'
\item[{\rm 2}] `QucoV \char'263 kaSxreV parameV voyxVmanf|\\
yasimxnf deVvA adhivishevxV niSeVduH|\\
yasatxnanx veVda kimaqcA kariSayxti?|\\
ya itatxdivxdu satx imeV samAsateV||'
\item[{\rm 3}] `vijAcnxneVnA\char'263\char'263 tAmxnaM veVdayati|
\item[{\rm 4}] na hi jAcnxneVna sadaqshaM pavitarxmiha vidayxteV||' 
\item[{\rm 5}] `QuSiBibaRhudhA giVtaM CaMdoVBiviRvidheY: paqthakf|\\
barxhamxsUtarx padeYshecxYva heVtumadiBxviRnishicxteY:||'
\item[{\rm 6}] `adhAyxtamxjAcnxnanitayxtavxM tatatxvXjAcnxnAthaRdashaRnamf|\\
Etatf jAcnxnamiti porxVkatxM ajAcnxnaM yadayoV\char'263 nayxthA||'
\end{shloka}
\end{itemize}

\textbf{saMsakxqqtAyoVgada kArayxda parxshaMseyoMdige vijAcnxpane}

\begin{center}
shirxV sadugxraveV namaH
\end{center}

satayx-jAcnxna-anaMtavAda suKada mUlaneleyAgiruvaMthadAgidadxrU saha, iMdinavarAda namamx kaNiNxniMda dUravAgiruva (daqSiTxgoVcaravAgadiruva) sanAtanAyaRBAratiVya saMsakxqqti matutx nAgarikategaLiMda {\rm (Civilization)} samaqdadhxvAgiruva saMsakxqqtaBASeya bagege rASaTxrXda parxjegaLalilx yathAthaRvAda arivu mUDuvaMte mADaloVsuga hoVNeyanunx hotutx mahAyajacnxrUpavAda I utatxmavAda kAyaRdalilx kaMkaNabadadhxrAgaliruva saMsakxqqtAyoVgada sadasayxralilx swhAdaRpUNaRvAda vijAcnxpanegaLu.

\textbf{saMsakxqqtada bagegx arivu mUDisuva kArayx nilalxdeV beLeyabeVku}

jiVvanada paramalakaSxyX (guri), adakAkxgi ADikoLuLxva mAtukate, matutx adanunx kirxyeyalilxLisuva naDe ivugaLalilx parasapxra sAmarasayx matutx sAmaMjasayxgaLilalxdaMtAgi, aMdhAnukaraNa paraMpareyalilx sikikxkoMDu muLugutAtx rASiTxrXVya parxjegaLelalxrU adhoVgatiyalilx sAgutatxliruva I desheyalilx, I riVti saMpadaBxritavAda saMsakxqqta BASeya arivu janatege neYjavAgi-satayxvAgi dorakuvaMtAga beVkeMduMTAgiruva manasusx maraLugADinaMtAgiruvaMtaha I rASiTxrXVya jiVvanadalilx niVrina bugegxyanunx kANuva cihenxyaMte toVruvudAgide. Adare hiVge toVridudx bisilu kudure (maqgamariVcike) yAgi biDadeV, jiVvigaLa jAcnxna pipAseyanunx nijavAgiyU niVgisabalalx ashoVSayxvAda amaqta-jaladhAreyAgi hariyuva jAcnxnagaMgeyAdare mAtarx, BAratiVya parxjegaLa sherxVya: perxVyasusxgaLiMda tuMbida pUNaRjiVvanavu matetx sAdhayxvAdiVtu.

\textbf{BAratiVya videyxkalegaLa guri}

namamx deVha, mAtu, manasusx, iMdirxyagaLu, budidhx, parxkaqti matutx Atamx ivelalxkUkx heVge parasapxra atayxMta nikaTavAda saMbaMdhavidudxjiVvanavu naDeyutitxdeyoV, aMteyeV jAcnxna-vijAcnxnacakuSxSakxrAda sanAtanAyaR-BArata mahaSiRgaLu taMdaMtaha, `saMsakxqqti matutx nAgarikate' gaLanonxLagoMDa catuSaSxSiTx(64) videyx (kale)gaLigU matutx vishavxgoVLoVtatxra dhurxvadalilx kUTasathxnAgi beLaguva A paraMjoyxVtisisxgU saha aSeTxV nikaTasaMbaMdhavide. aSeTxV
alalxdeV A videyxgaLelalxvU A paraMjoyxVtiya anuBavada kaDege loVkavanonxyuyxva BAratoVtatxramuKigaLU Agive. {(\rm Mariner's Compass)}

\textbf{vijAcnxnamaMdirada kArayxgaLu hAgu Ashaya}

iMdu kaNamxreyAgiruva aMtaha BAratiVya saMsakxqqti nAgarikategaLa viSayadalilx veYjAcnxnikavAda shoVdhane matutx parxyoVgagaLanunx yathAyoVgayx naDesi, avugaLiMdodagibaMda sAvxnuBavagaLa AdhArada meVle bagege harida viSayagaLanunx avugaLa javAbAdxri, adhikAri, kAla-deVsha-vataRmAnagaLu ivelalxvananxnusarisi, aMteyeV yathAshakitx yathAkAlAvakAsha loVkada muMdiDuvudU vijAcnxna maMdirada AshayavAgide.

\textbf{vijAcnxnamaMdirada hinenxle}

keVvala pusatxka pAMDitayxdalilxyeV niMtu, (pusatxkagaLalilx kaMDaMtaha) shAsatxrX vAkayx matutx padagaLanenxV meluku hAkikoLuLxtAtx caviRtacavaRNa mADuvudariMdaleV sanAtanAyaR BAratiVyara shAsatxrXgaLigelAlx EkeYka lakaSxyXvAda badukina (satayxvasutxvina) rasAnuBavavAgadu. A padAthaRda (satayxvasutxvina) jAcnxnAnuBavagaLa beLakinalilx shAsatxrXgaLananxthaRmADikoMDAga tAneV namamx 
savARMgiVNa vikAsarUpavAda A paramashAMtiyanAnxsAvxdisalu sAdhayxvAdiVtu. I KacitavAda aBipArxyavanunx, parxyoVgAtamxkavAda nishacxya hoMdida vijAcnxnamaMdiravu dhiVravANiyiMda heVLahoraTu `na shAmayxti vinApAnaM vAyxdhirwSadhashabadxtaH' eMdu daqDhavAgi sArutatxde. (auSadhavanunx pAnamADadeV `auSadhi auSadhi' eMba sadidxniMda mAtarxveV vAyxdhiyu aDagalAradu.)

\textbf{diviBuvigaLa seVtu-BArata saMsakxqqti}

vishavxda saqSiTxge mUlavAdaMtaha A paramashAMtiya tANavanenxV tamamx daqSiTxge neleyanAnxgiTuTxkoMDu (sAdhane mADi), saMpUNaRvAda saqSiTxya meVle oMdu siMhAvaloVkanavanunx biVri, naMtara tamamx manasesxMba rathadalilx kuLitu, diviyiMda BuviyavaregU matetx BuviyiMda diviyavaregU saMcarisi, jAcnxna-vijAcnxnagaLiMda pUNaRrU taqpAtxtamxrU AdaMtha sanAtanAyaR BArata mahaSiRgaLiMda parxkAshagoMDu parxvatiRtavAda saMsakxqqti matutx nAgarikategaLelalxvU, jiVvigaLanunx nirAyAsavAgi aDiDx AtaMkagaLigeDeyilalxdaMte BuviyiMda diviyavaregU koMDoyuyxva oMdu sumAgaRvAgide. A hAdiyanunx nAvu hiDidu horaTare, avaru EpaRDisida A yAnavanunx hatitxdare adu hoVgi talapuveDege nAvU talaputetxVve. adeV jiVvanada neledANavU Agirutatxde. adaralilx oMdu gAMBiVyaRvU swMdayaRvU nitayx swKayxvU iruvudarivAgutatxde. idu tAtitxvXkavAda sithxti.

\textbf{`BAratiVya saMsakxqqti' - iMdu gata veYBavada palalxvi}

hiVgiruvalilx I shAshavxtavAda BUmikeyiMda cuyxtiyanunx hoMdi, AdashaRshUnayxvU akaqtayxmayavU Ada sheYshavAvasethxya (neYjavAda ariviniMda dUravAda) modalogxMDu biVLutAtx ELutAtx taDavarisutAtx mugagxrisutAtx dikukxkANadeV gotutxgurigaLilalxdeV Cinanx BinanxvAda kumAgaRgaLiMda tuMbi hoVgiruva iMdina asaMsakxqqtavAda bALATadalilx sanAtanArayx-BArata mahaSiRgaLa saMsakxqqti nAgarikategaLiMdodagatakakx swMdayARnaMdAnuBavavu heVge tAneV sAdhayxvAdiVtu? yAralilx vicArisidarU gataveYBavada palalxviyanunx mAtarx keVLabahudeV horatu sithxtaveYBavakekx elUlx eDeyilalxveMbudu sapxSaTxvAgi tiLiyutatxde.

\textbf{ASaR saMsakxqqtiya mamaRvariyadavara vAyxKAyxnagaLa pariNAma}

A shAshavxta vasutxvanenxV AdharisikoMDu, adara pArxpitxyanenxV dheyxVyavAgi hoMdi sanAtanAyaR-BArata mahaSiRgaLu parxkAshakekx taMda videyx-kale-shAsatxrX ivugaLigU namamx iMdina bALATada anuBavagaLigU kiMcitAtxdarU sAmarasayxvideyeV? eMbudanunx athaRmADikoLuLxvudU asaMBavavAgide.

BAratiVya saMsakxqqtiyAdarU Enu? eMdu sAvadhAnavAgi shoVdha mADidare, sanAtanAyaR-mahaSiRgaLa keY hiDiyalilx (muSiTx) goVpayxvAgi aDagiruva jiVvamaNiyeV Agiruvudu goVcaravAgutatxde. A QuSimunigaLa muSiTxyalelxVnaDagideyeMbudanunx heVLalu nAnu muMdu tAnu muMdu eMdu horaTavara kUgeV kUgAgideyAdarU, yAra mAtu managaLU vasutxtatatxvXvanunx muTiTx barutitxlalx, matotxMdu pusatxkada mAtananxvalaMbisi hoyodxDutitxdeyeMbudu edudx kANutatxde. avaru tamamx muSiTxyalilx mucicxTuTxkoMDidadxrU, yArAdarU pAradashaRkada mUlaka A mareyanunx teredu (tereyanunx BeVdisi) noVDi toVrisidAga mAtarx A bagegx itarara arivu mUDiVtu. adu horapaTiTxVtu. Adare elalxrU sAruvudU saha taMtamamx bALATadalilx kaMDubaruvudara peYki yAvudAdaroMdanenxV QuSi muSiTxyalalxDagiruva jiVvamaNiyeMdu GoVSiSutAtx kAla yApanemADutitxdAdxre. iMdu A bagegx naDeyuva vAyxKAyxnoVpavAyxKAyxnagaLelalxvU kuruDanige kuruDaneV dAri toVrisa horaTaMtAgide-(aMdheVneYva niVyamAnA yathAMdhAH) yAdadxriMda IvaRrigU adhoVgatiyeV gatiyAgideyeMdare neYjasaMgatiyadu.

\textbf{yAru mAgaRdashaRkarAgabalalxru?}

 AdadxriMda yAru QuSihaqdayavanunx hoMdidavarAgidudx alilxya samAcAravanunx viSaya-parxyoVga matutx anuBavagaLige parasapxra viroVdhavanunx tarada parxyoVga vijAcnxnada baladiMda loVkada muMdiDabalalxroV, avaru mAtarxveV QuSi saMsakxqqti nAgarikategaLuLaLx jiVvanakekx mAgaRdashaRkarAgabalalxreMdu heVLabayasutatxde vijAcnxna maMdira.

\textbf{BASe-BAvagaLa sAmarasayx}

parxkaqta, saMsakxqqta BASeya viSayadalilx eraDu mAtugaLanAnxDabeVkAgide. `BASe' yeMdareVnu? eMba parxshenxge utatxravAgi heVLuvudAdare, BASeyu oDalu-eMdu. oDalige oMdu usiru beVkalAlx eMdare, BAvaveV BASeya usiru. BAvada oDaleV BASe. I riVti BAvakUkx BASegU saMbaMdhavoMdideyeMbudu elalxrU ADikoLuLxvudeVnoV nija. loVkadalilx parxtiyoMdu pArxNiyU tananx oLa BAvavanunx parxkAshapaDisalu nAnAtarahada sAdhanegaLanunx hoMdiruvudu kaMDu barutatxde. hiVgiruvalilx manuSayxnu tananx BAvABivayxkitxgAgi paDediruva aneVka sAdhanegaLa peYki BASeyU oMdu sAdhanavAgide. uLidelalxkikxMta parxmuKavU Agide. BASeyu vayxkatxvAda vAkAkxdare adakekx mUlavu BAvaveV. udAharaNege- roVgiyobabxnu naraLutitxruvudanunx gamanisidare, avana naraLATavU oMdu BASeyenanxbahudu. A BASeyu Enanunx-yAva BAvavanunx horahAkutatxdeyeMdare-oLagina veVdaneyanunx. AdadxriMda naraLATada BApege oLagina veVdaneyeV BAvavAgiruvudu. A veVdaneya BAvavanunx avana naraLuvikeyeV vayxkatxgoLisabalulxdu. yAvudeV mAtanADidarU adariMda A veVdaneyu vayxkatxvAgalAradu. veVdanege hoMdikoLuLxva BASe naraLuvikeyeV. hiVge BASe matutx BAvagaLa sAmarasayxvirabeVku.

\textbf{amara BASe saMsakxqqta}

oDalige (deVhakekx) bele usiriniMda heVgoV, hAgeyeV BASege BAvadiMda mAtarxveV beleyiruvudu. I riVti yoVcisi saMsakxqqta BASege belekaTuTxvudAdare, Aga adakekx nijavAda bele. I BASeya BAvavAvudenunxvudAdare-sanAtanAyaR BAratamahaSiRgaLu tamamx susaMsakxqqtavAda aMtaHkaraNadiMda diviyalalxnuBavisida amaraBAvaveV. A amara BAvavanunx vayxkatxpaDisalu-matayxRBUmige taralu baLasida BASeyeV saMsakxqqta BASe. amaraBASe-deVvaBASeyenisikoLaLxlu adara hiMde amara BAvavirabeVku. amara BAvadiMda saMsAkxra hoMdida-pArishudadhxyX hoMdida BASeyeV saMsakxqqta BASe. adu BU-savxgaRgaLeraDanUnx oMdugUDisuva seVtuveyAgide. hiVge BASeya jiVvavAda amaraBAvavanunx kaLedukoMDiruva BASeyAgide iMdu namamx keYge sikikxruva saMsakxqqta BASe. jiVvavanunx kaLedukoMDAga maqtavAguvudaSeTxV. AdadxriMda namamx pAlige dorakiruva BASeyu maqta BASeyAgideyeMdare sariyAgutetx. EkeMdare-iSATxru garxMthasahasarx adhayxyana mADiyU AgutitxruvudeVnu? keVvala pada-vAkayxgaLa cavaRNeyaSeTx. alilxya padAthaRgaLa anuBavavAgaliV adariMda dorakatakakx rasavAgaliV, kiMcitAtxdarU haqdayakekx iLidilalx. iLiyutitxlalx. 

AyaRmahaSiRgaLu tamamx Atamx, manasusx, budidhx matutx iMdirxyagaLalilx yAva AnaMda rasavanunx tuMbikoMDu, A tuMbuneleyAda amaraBAvavanunx, veVda shAsatxrX-purANeVtihAsagaLa rUpavAda yAva saMsakxqqta vANiyalilx gAna mADidaroV, adeV vANiyalilxna veVdashAsAtxrXdi sAhitayxgaLa adhayxyana-adhAyxpanagaLiMda Iga keVvala gaMTalu oNagutitxdeyeV horatu, A AnaMdarasada taMpAgaliV amara BAvavAgaliV namamx pAlige ilalx. hiVgAgalu Enu kAraNa? eMdare iMtaha sAhitayxkArarAda AyaRQuSigaLalilxdadx ASaRvijAcnxnavu namage ilalxdiruvudeV kAraNa. iMtaha duravasethxyalilxdadxrU, bariV duraBimAnavu mAtarx edudx kANutitxde. idelAlx athaRsaMbaMdhavanunx kaLedukoMDa shabAdxDaMbarada veYBava.

\textbf{BAvadiMda kUDibaMdAga BASe BAvasoVpAnavAguvudu}

BagavAnf bAdarAyaNaru athaRdoDane samanavxyavanunx kANada vAkapxrXpaMcadiMda yAvudeV parxyoVjanavU dorakalAradeMdu, mahABAratada shAMti pavaR 244neV adhAyxyadalilx sapxSaTxgoLisidAdxre. niVranunx kuDidAga adara taMpu heVge gaMTalinalilx dorakuvudoV hAge sadABxvavuLaLx vAkayxvanunx samxrisuvudariMdalU A rasavu osaruvudu saMsAkxriyAdavanige eMdiruvaru -

\begin{shloka}
`BUmisaMsAthxnayoVgeVna vasutxsaMsAthxnayoVgataH|\\
rasaBeVdA yathA toVyeV parxkaqtAyxmAtamxnasatxthA||\\
\end{shloka}

\begin{shloka}
tadAvxkayx samxraNAninxtayxM taqpitxM vAri pibaninxva|\\
pArxponxVti jAcnxnamuKilaM teVna tatusxKameVdhateV||'\\
\hfill(ma.BA.shAM.pa. sholxV 90-91)
\end{shloka}

himAlayada paramoVnanxta shiKaravAda gwriVshaMkaradalilx odaguva CaLiyu yAva bageyadu? eMdu yArAdarU keVLidAga, sAdhAraNanAda jana, Enu utatxra koDabahudu?  `himAlayadalilx bahaLa CaLi' eMdu avarivara bAyiMda keVLikoMDadadxnUnx, ililx CaLigAladalilx tAnu anuBavisida CaLiyanUnx seVrisikoMDu gwriVshaMkarada CaLiyanunx vaNiRsahoraTare, avana BASeyalilx avana dhavxniyalilx yAva CaLiyu vayxkatxvAdiVtu! eMdUhisabahudu. avana anuBavagoVcaravAdudu vayxkatxvAgabahudeV horatu gwriVshaMkaradadxlalx. Eke? avana mAtina hiMdugaDe A BAvavilalx. BAvarahitavAda BASe. athavA salalxda beVre bageya BAvadiMda kUDikoMDa BASe. adu nijAMshada kaDege namamxnunx oyayxvudilalx. avana aMtaraMgavanunx muTiTxlalx. `himAlayada ututxMga shiKarada CaLi' eMdu bAyiMda vaNaRgaLanunxcacxrisidarU, adara hiMdina BAva namamx parisaradedxV Agide. inunx alilxgeV hoVgi A CaLiyanenxV PiVlf mADi adara nenapu meYyalilx adara tanadoMdige uLididudx, A bagegx heVLidAdxdare A BAvavanunx A BASeyiMda matotxbabxrige talapisabahudu. hAge heVLalu adakakxnuguNavAda manoVdhamaRvU beVku. adakekx takakx deVha dhamaRvU beVku. hAgidAdxga mAtarx adara ucAcxraNeyiMda savxlapx paricaya dorakabahudu. A CaLiya neYjavAda anuBavaveMdare elAlx iMdirxyagaLa nishecxVSaTxvAda oMdu vicitarxsithxti. A sithxtiyanunx namamx BASeya mUlaka vayxkatxgoLisabeVkAdare adaralilx yAva veYshiSaTxyXvirabeVku? gwriVshaMkarada CaLiyeMdu mAtarx heVLidare sAladu.

\textbf{saMsakxqqta BASAdhayxyana yAvAga sAthaRka?}

aMteyeV A jAcnxnameVrugiriya tudiyanenxVri, alilx amara BAvavananxnuBavisida AyaR-mahaSiRgaLu, A amaraBAvada divAyxnuBavavanunx adakakxnuguNavAda manoVdhamaRdiMda susaMsakxqqtavAda vANiya mUlaka hADidAdxre. avara manoV dhamaRvanunx hoMdi avaraMteyeV saMsakxqqta vANiyalilx gAnamADuvaMtAdare mAtarx, adu namamx pAlige namamx muMdina piVLigege amaravANiyAgabalulxdu. AyaRmahaSiRgaLa gurukuladiMda baMda shikaSxNa rakaSxNagaLu iMdu namage dorakada kAraNa, parxyoVga
vijAcnxnavu lupatxvAgi amara BAvavilalxda vANiyAgi, `mara' vANiyAgi, amara sAhitayxgaLelAlx virUpa hoMdirutatxve. matetx adu savxrUpa hoMdabeVkAdare nAvu amara BAvakekxVrabeVku. anaMtara nAvu baLasuva BASeyu deVva BASe-saMsakxqqta BASeyAdiVtu. hAgAdare mAtarx A BASeya adhayxyanavu sAthaRkavAdiVtu.

\textbf{visAtxravAda parxsAtxvaneya agatayx}

AyaR mahaSiRgaLa saMsakxqqti-nAgarikate-BASe ivugaLa bagegx iSuTxhiridAda parxsAtxvaneyeVke? eMdare-deYviV manavananxvalaMbisidadx mahaSiRgaLu, adhayxyana matutx adhAyxpanagaLu sariyAda dheyxVyoVdedxVshagaLoDane sAgalu yoVjane hAkidAdxraSeTx! avara deYviVmana hoMdida dheyxVyoVdedxVshapUNaRvAda shikaSxNa padadhxtiyeV sherxVyaH perxVyasusxgaLige sAdhanavAdudu-eMbudanunx saMsakxqqtAyoVga sadasayxra nenapige taraloVsuga-eMbudu adara utatxravAgide.

\textbf{ASaR hAgu sAMparxtika shikaSxNa padadhxtigaLalilx ajagajAMtara}

iMdu vidAyxBAyxsaveMdu hesarisi horaTu mADutitxruva shikaSxNa padadhxtigU AyaRmahaSiRgaLa shikaSxNa padadhxtigU dakiSxNa dhurxva utatxra dhurxvagaLigiruvaSuTx aMtaravuMTAgide. EkeMdare avara AraMBa dheyxVya matutx karxmagaLigU, namamxlilx Iga naDeyutitxruva vidhAnada AraMBa, dheyxVya matutx karxmagaLigU kiMcitUtx saMbaMdhavilalxvAgide. jiVvanadalilx sAdhisabeVkAda aMshagaLanunx aMdare, dhamaR-athaR-kAma-matutx moVkaSxgaLanunx-nAlUkx puruSAthaRgaLanUnx karxmabadadhxvAgi viBAgisikoMDu, modalaneyadAda dhamaR koneyadAda moVkaSx ivugaLa meVregaLanunx miVradiruvaMte madhayxda athaRkAmagaLeraDanUnx aLavaDisi, deVheVMdirxyagaLa suKarUpavAda perxVyasasxnUnx AtAmxnaMda rUpavAda sherxVyasasxnUnx sAdhisalu anukUlavAgatakakx jiVvana nivaRhaNege beVkAda shikaSxNa karxmavu pArxciVnarAda vidAyxBAyxsa parxvataRkara guriyAgitutx matutx padadhxtiyAgitutx. iMdina padadhxtiyalilx vidAyxBAyxsada pArxraMBa matutx payaRvasAnagaLalilx hoMdANikeyilalxdeV, sadAshayavU ilalxdeV, yAradoV aMdhAnukaraNadalilx sAgutitxruvudariMda parxcaCxnanxvAgiyU parxkaTavAgiyU udarada beLavaNigeyeV muKayxvAgidudx mahaSiRgaLa sharxmavu mUleVpAlAgiruvudu sAvadhAnavAgi noVDuvavarigU parxtayxkaSxveVdayxvAgide.

I bagegx amara kaviyAda kALidAsanu amara sAhitayxdalilxyeV raGurAjana jiVvanavanunx citirxsutAtx AyaRBAratiVyara jiVvana padadhxtiya Adi-madhayx-aMtayxgaLanunx heVge namamx muMdiTiTxdAdxneMbudanunx kANabahudu.

\begin{shloka}
`sheYshaveV\char'263 BayxsatxvidAyxnAM ywvaneV viSayeYSiNAmf|\\
vAdhaRkeV munivaqtitxVnAM yoVgeVnAMteV tanutayxjAmf||'\\
\hfill (raGuvaMsha)
\end{shloka}

I tarahada jiVvanavayxvasethxyanunx parxtiyobabx BAratiVya parxjeyalUlx rakatxgatavAguvaMte mADi beLesuva padadhxtiyeV saMsakxqqta vidAyxBAyxsa padadhxtiyeMbudanunx mareyuvaMtilalx.

\textbf{saMsakxqqtAyoVgada sadAshayada bagegx aBinaMdane}

pArxciVna padadhxtiyanUnx navayx padadhxtiyanUnx tulanAtamxkavAgi AmUlAgarx noVDi navayxpadadhxtiyiMdodagiruva piDuganunx dUramADi pArxciVna vidAyxBAyxsa padadhxtiyanenxV namamx rASaTxrXdalilx punaH anuSAThxnakekx taMdu, saMsakxqqta vidAyxBAyxsada neYjavAda sobaganunx BAratadalilx maraLi saviyuvaMte mADabeVkeMba
AshayadiMda horaTu, A satAkxyaRdalilx badadhx diVkaSxrAgiruva saMsakxqqtAyoVgada sadasayx vaqMdakekx, KAsagiV saMsethxyAgidudxkoMDu videyxgaLa bagege veYjAcnxnika daqSiTxkoVnadiMda ciMtana maMthana kArayxgaLalilx toDagiruva vijAcnxnamaMdiravu aBinaMdanegaLananxpiRsutatxde.

\textbf{saMsakxqqtAyoVgada parxshenxgaLa kuritu}

meVlakxMDa saMsakxqqtAyoVgada sadasayx maMDalige vijAcnxna maMdirada viLAsavu heVge tiLiyiteMbudu namamx arivige baMdilalxvAgide. AdarU saMsakxqqtAyoVgadiMda saMsakxqqta vidAyxBAyxsada bagege parxshAnxvaLiyoMdu bahaLa vilaMbavAgi vijAcnxna maMdirakekx talapide. meVle heVLida parxshAnxvaLiyalilx kANuva kelavu parxshenxgaLu punarukatxvAgiruvudu kaMDubarutetx. inUnx kelavu parxshenxgaLu aMki aMshagaLige saMbaMdhapaTiTxruvudariMdalU, A aMki aMshagaLanunx vijAcnxna maMdiravu saMgarxhisiTuTxkoMDilalxvAdadxriMdalU, matetx kelavu parxshenxgaLige sadayxda parisithxtiganuguNavAgi utatxragaLanunx horagiDalu maMdiravu saMkalipxsilalxvAdadxriMdalU, laBisida kAlAvakAshadalilx kelavu parxshenxgaLige mAtarx utatxragaLanunx kaLuhisutitxde maMdira.

\textbf{vijAcnxna maMdirada I BUmikeyanunx hinenxleyoMdige parishiVlisuva bagege vijAcnxpane}

saMsakxqqti-nAgarikate-saMsakxqqta BASe matutx shAsatxrXgaLa saMbaMdhiyAda parxshenxgaLige, I modaleV tiLisiruvaMte, veYjAcnxnikavAda shoVdhane matutx parxyoVgagaLiMdodagida sAvxnuBavada AdhArada meVle bageharida viSayagaLanunx, AyA viSayagaLa javAbAdxri-adhikAra matutx kAladeVsha-vataRmAnagaLananxnusarisi yathAshakitx loVkada muMdiDuva Ashaya hoMdida vijAcnxna maMdirada kaDeyiMda, viSaya-parxyoVga-anuBavagaLa parasapxra viroVdhakekxDegoDada sAmarasayx-sAmaMjasayxgaLanonxLagoMDa, parxyoVga vijAcnxnada beLakinalilx rUpugoMDa utatxragaLAgive ivu. aucitayxvarita parxyoVga vijAcnxnada daqSiTxyiMda, I BUmikeyanUnx matutx utatxragaLanUnx parishiVlisi manavarike mADikoLaLxbeVkAda javAbAdxriyu, idanonxVduvavarigirabeVkeMdu swhAdaRdiMda vijAcnxna maMdiravu vijAcnxpisutatxde.

\textbf{patarxvayxvahAradiMda viSayada pUNaR paricaya sAdhayxvilalx}

AyaR BAratiVyariMda horabaMda shAsatxrX-videyx matutx kalegaLa amaraBAvavu keVvala garxMtha rAshigaLa paThana-raTanagaLiMda loVkada anuBavakekx barutitxlalxvAgi, vicAra matutx parxyoVgagaLa sAmarasayxvanunx kApADuva udedxVshadiMda, anuBavasidadhxvAda elAlx aMshagaLanUnx patarxvayxvahArada mUlaka parxcAramADuva kAyaRkarxmavanunx vijAcnxnamaMdiravu iTuTxkoMDilalxveMdu tiLisutitxdedxVve.

\textbf{utatxragaLu:-}

e. sAmAnayxBAga-

kelavu mUlaBUta parxshenxgaLu matutx avugaLa utatxragaLu.

(vi.sU:- parxshenxgaLa saMKeyxyanunx mAtarx nideVRshisi, utatxragaLanunx baredide.)

\textbf{saMsakxqqtajacnxna vishiSaTx pAtarx}

(1) sanAtanAyaRBArata mahaSiRgaLiMda parxkAshitavAgi parxvatiRtavAda saMsakxqqti-nAgarikate matutx saMsakxqqta BASegaLalilx yathAthaRvAda(toVrikege siVmitavAgada) anuBavavanunx paDedu, adanunx vishavxBAratada rASiTxrXVya jiVvanadalilx beLakige taruvudeV (tiroVhitavAgiruvudanunx puroVhitavAgi mADuvudeV) saMsakxqqtajacnxnenisikoLuLxvavanu vahisabeVkAda vishiSaTx pAtarxvAgide.

\textbf{rASaTxrXdalelxV saMsakxqqta BASege gwrava mayARdegaLu salulxtitxlalx}

(2-e) yAva oMdu amara BAva matutx QuSimanoVdhamaRvanunx tananx usiranAnxgi mADikoMDu saMsakxqqta BASeyu Buvige iLidu baMtoV, A amaraBAva-QuSimanoVdhamaRgaLu iMdina janateya pAligilalxvAgiruvudariMda, namamx pArxMtadalelxV Eke? samagarxrASaTxrXdalelxV saMsakxqqta BASege ucitavAda gwrava mayARdegaLu salulxtitxlalx. aMteyeV A bagegx yathAthaRvAda sharxdAdhx pirxVtigaLU kaMDu barutitxlalx.

\textbf{BASeya puroVBivaqdidhxge beVkAda kArayxyoVjanegaLa aBAva}

(2-bi) pAThashAlegaLu, mahAvidAyxlayagaLu matutx vishavx vidAyxlayagaLalUlx, Adhunika riVtiyanunx keYgoMDu naDeyutitxruva saMsakxqqtABAyxsavaSuTx mAtarxvalalxdeV saMsakxqqta sAhitayx matutx adaradedxV saMsakxqqtigaLa puroVBivaqdidhxya bagege naDeyabeVkAda kAyaRgaLAgaliV adakekx yoVgayxvAda vayxvasethxyAgaliV yAvudU pArxmANikavAgi rUpugoMDilalxvAgide.

\textbf{saMsakxqqta BASe hAgU sAhitayxgaLa vAsatxvika aBivaqdidhx}

AyaRmahaSiRgaLa amaraBAvada oDalenisuva saMsakxqqta BASeya kAluBAgadaSaTxkikxMtalU savxlapxvAda aMsha mAtarxveV namage goVcaravAguva saMsakxqqta BASeyAgide. uLida mukAkxlu BAgakikxMtalU adhikavAda BAgavu QuSihaqdayadalelxV gUDhavAgi aDagikoMDide. idanunx shurxtiyeV sapxSaTxmADide.
\begin{shloka}
`catAvxri vAkapxrimitA padAni | tAni vidu bArxRhamxNA yeV maniVSiNaH|\\
guhA tirxVNi nihitA neVMgayati | turiVyaM vAcoV manuSAyx vadaMti||'
\end{shloka}
eMbudAgi. aMtaha QuSi haqdayavanunx hokukx adanunx parxkAshakekx taMdu loVkakekx paricaya mADikoTaTxre mAtarx, adara bagegx yathAthaRvAda sharxdedhxyu beLediVtu. I riVti tiLisidaMtaha saMsakxqqta BASeya vayxkAtxvayxkatx sithxtiyanunx anuBavakekx taMdukoLuLxvudeV saMsakxqqta BASe matutx saMsakxqqta sAhitayxgaLa vAsatxvikavAda aBivaqdidhxyAgide.

\textbf{saMsakxqqtada viSayadalilx neYjavAda sharxdedhx beLesuva upAya}

(3-e) saMsakxqqta BASA sAhitayxgaLalalxDagiruva mAnava jiVvanada tatatxvXgaLu matutx saMsakxqqti ivugaLalilx parxyoVga vijAcnxnada daqSiTxyanunx hariyisi adariMda anuBavakekx taMdukoMDu pariNata-parxjacnxrAdavaru BArata gaNarAjayxda parxjegaLa manasisxnalilx parishudadhxvAda saMsAkxravuMTAguvaMte mADidare, saMsakxqqtada viSayadalilx neYjavAda paricaya matutx sharxdedhxgaLu beLeyuvaMtAdiVtu.

\textbf{sAhitayx akADamiya kuritu}

(3-bi) sAhitayx akADemiya nidiRSaTx kAyaRkarxmagaLa bagege paricayavu vijAcnxna maMdirakekx bAradiruva kAraNa, A akADemiyu saMsakxqqtAdhayxyanada viSayadalilx yAva riVti Adara sharxdedhxgaLanunx hoMdi saMsakxqqta sAhitAyxBivaqdidhxge neravAdiVteMdu heVLuvudu asAdhayxvAgide.

\textbf{ASaRgarxMthagaLa BASAMtaravanunx kuritu}

iMdina sAmAjika parisithxtiyalilx ASaRgarxMthagaLu mAtarxveV saMsakxqqtABAyxsakekx poVSakavAgiruvudariMda, A ASaRgarxMthagaLanunx iMgilxVSu matutx pArxMtiVya BASegaLa athARnuvAdadoDaneV utakxqqSaTxvAda riVtiyalilx mudirxsi parxkAshapaDisi saravxrigU sulaBavAgi dorakuvaMte mADabeVkAgiruvudu ucitaveMdu toVrutatxde. aMteyeV ASaRgarxMthagaLalalxDagiruva deYviV BAvavanunx haqdayakekx TArxnfsxleVTf mADi taNisabeVku. ilalxdidadxre bariV daNivu Odugarige. 

\textbf{BAratiVya saMsakxqqta-saMsakxqqtiya are paricaya apAyakAri}

(4-e) BArata deVshada vidAyxsaMsethxyiMda utitxVNaRnAda yuvakaneMdAdameVle BAratiVyavAda saMsakxqqta-saMsakxqqtiya alApxlapxparicayamAtarxvidadxre sAladu. pUNaRparicayaveV irabeVkAdudu atAyxvashayxka. EkeMdare ivanunx tananx alApxlapx paricayavanunx itararige koDalu horaTAga samagarxnoVTa dorakadeV matetx vikaqta rUpavanenxV tALiVtu.

(4-bi) aMteyeV paradeVshagaLalilx hoVgi kaliyuva BAratiVya vidAyxthiRgaLAgaliV, rAjakiVyAdhikArigaLAgaliV, BAratiVya saMsethxgaLa kAyaRkataRrAgaliV, horaginavarige I sanAtanAyaR BAratiVya saMsakxqqtiya nijavAda paricayavanunx koDuvaMthavarAgabeVkAdare, modalu saMsakxqqtiya mUlavananxritavarAgabeVku. ilalxdidadxre I saMsakxqqtiya yathAthaRvAda paricayavanunx koDalAguvudilalx.

\textbf{mamaRjacnxrAda saMsakxqqta vidAvxMsara niyoVjane}

(4-si) I AyaRBarata QuSigaLa saMsakxqqtiya mamaRvarita saMsakxqqta vidAvxMsarugaLanunx vidheVshagaLalilxruva BAratada rAyaBAri kaCeVrigaLalilx niyoVjisidedxV Adare AyA rAyaBAri kaCeVrigaLalilx niyoVjisidadxriMda alilx AgabeVkAda sAMsakxqqtika kArayxgaLu sugamavAgi naDeyalu anukUlavAguvudu. ilalxdidAdxga saMsakxqqtiya apaparxcArakekx kAraNavAdiVtu.

\textbf{saMsakxqqta BASeya sAvaRtirxkavAda baLakeya kuritu maMdirada niluvu}

(5-) Iga saMsakxqqta BASeyu iMtaha vAyxvahArika vAyxpitxyanunx hoMdadeV iruva kAraNa, parxkaqta I hiMde sUcisida saMdaBaRgaLalilx saMsakxqqtavanunx baLasuvudu asAdhayxveMdeV toVrutatxde. hiVgiruvudAdarU keVvala cApalayxkokxLapaTuTx saMsakxqqtavanunx baLasidedxV Adare, BASeyalilx athaRciMtaneyAgaliV, BAvAnuguNavAda dhavxniyAgaliV, seVrikoLaLxdeV keVvala BASA shabadxgaLa kaMThapAThamAtarxvAgi uLiyuvaMtAgutatxde. I riVti athaRhiVnavAgi nilulxvaMte mADuvudakikxMtalU, sulaBavAgi athaRvAgutitxruvaMtaha beVre yAvudeV BASeyalelxV AdarU susaMsakxqqtavAda manoVBAvavanunx vayxkatxgoLisuva kAyaRvu Igegx savaRsherxVyasakxraveMbudu namamx aBipArxyavAgideyeMdu heVLabayasutetx vijAcnxna maMdira.

\textbf{saMsakxqqta BASeya ucAcxraNeyu rASATxrXdayxMta EkarUpavAgabahudeV?}

(7-e) rASaTxrXda elAlx pArxMtagaLalUlx janaru oMdeV bageyalilx saMsakxqqta BASeyanunxcacxrisuvaMte mADuvudaMtU asAdhayxvAda kAyaRveV sari. EkeMdare-BASeya ucAcxraNeyu, Binanx BinanxvAda BwgoVLika parisithxtigaLanUnx, janara AhAra-vihAra-vayxvahAragaLanUnx, deVhadhamaR matutx manoVdhamaRgaLanUnx avalaMbisiyeV rUpugoMDiruvudu nishicxtavAdudariMda, adelAlx EkarUpatege baralu sAdhayxvAdAga mAtarx AgabahudAdudanunx avugaLalAlxva badalAvaNeyU ilalxdeyeV EkarUpa mADabayasuvudu parxyoVjanakAriyeV alalx. anukaraNeya sAmathayxRvanunx alalxlelxV huDuki kelavu janaralilx savxlapxmaTiTxna EkarUpateyanunx taruvudu sAdhayxvAdiVtAdarU Agabahudu. EneV AdarU bahaLakAla adaralilx pArxdeVshikateya vAsaneyu idedxV iruvudu.

\textbf{saMsakxqqtakekx pArxdeVshika BASAlipigiMtalU deVvanAgariVlipiya anavxyavu upayukatx}

(7-bi) saMsakxqqta BASege hoMdikoLuLxva lipi (baravaNige) yu yAvudAdiVtu? yAvataraha iruvudu yoVgayx? matutx Iga rUDhiyalilxruva deVvanAgariVlipiyu AyaRmahaSiRgaLa saMsakxqqta saMsakxqqtigaLige hoMdikoLuLxva taraha veYjAcnxnikateyuLaLxdedxV? alalxveV? eMba aMshavanenxlAlx tiLiyalu shAsitxrXVyavU veYjAcnxnikavU Ada saMshoVdhaneyu naDeyabeVkAguvudu. AdarU iMdu pArxMtiVyavAgi vividharUpa tALiruva beVre beVre lipigaLu saMsakxqqta BASeya elAlx vaNaRgaLigU saMkeVtavAgalu beVkAda pUNaRteyanunx hoMdadeV iruvudariMdalU, deVvanAgariV lipiyu IgAgaleV elAlx kaDeyalUlx hecucx parxcAra paDediruvudariMdalU, saMsakxqqta garxMthagaLanunx AyA pArxMtiVya lipiyalilx baredare, deVshada itara BAgagaLalilxya janarige athaRmADikoLuLxvudu asAdhayxvAdudariMdalU, tatAkxlakekx saMsakxqqta
BASeya leVKana matutx mudarxNa kArayxgaLige deVvanAgariV lipiyoMdanenxV rASaTxrXdalelxlAlx upayoVgisuvudu saMsakxqqta vidAyxBAyxsada aBivaqdidhxge sahAyakaraveV Aguvudu. 

deVvanAgariV lipiyalalxlalxdeV AyA pArxMtiVya lipiyalilx baraha matutx mudarxNa hoMdiruvaMtaha upayukatxvAda aneVka saMsakxqqta BASA garxMthagaLu deVvanAgariV lipiyalilx mudirxtavAgi parxkAshakekx baMdidedxV Adare deVshiVyarAda elAlx janarigU upakAravAgutatxde. I kArayxvanunx nivaRhisalu parxcArakarige pArxdeVshika lipigaLa paricayavU atayxMtAvashayxkavAgutatxde. pArxdeVshika BASegaLige saMsakxqqta BASegU anoyxVnayx saMbaMdhavanUnx, pArxMtiVya janara saMsakxqqta BASA paricayavanUnx daqDhiVkarisalu, keVvala pArxMtiVyalipigaLu (baMgAli-telugu-kananxDa) itAyxdi tAtAkxlikavAgi anUkUlaveMdu toVridarU, sama\-garx deVshada daqSiTxyiMda aSeTxVnU lABadAyakavAgadeMdu toVrutetx.

\textbf{BASege vAyxkaraNavoMdanunx nimiRsuvudara paramoVdedxVshayx}

(7-si) AyAkAlavanunx parxtinidhisuvaMtha garxMthagaLanunx parishiVlisalAgi, saMsakxqqta BASeyu QuSigaLa kAladiMda pArxraMBisi, janara AcAra vicAragaLu vihAra vayxvahAragaLu kAladeVshagaLu matutx parisithxgaLananxnusarisi mApaRDutAtx baMdiruvaMtaha naDeyu kANabarutatxde. aSeTxV alalxdeV I saMsakxqqta BASeya vayxvasethxgAgi oMBatutx vAyxkaraNagaLu parxvaqtatxvAdudu kaMDubaMdide. BASege vAyxkaraNavoMdanunx nimiRsuvudara paramoVdedxVshayxvAdarU enU? eMbudAgi 
sUkaSxmXvAgi parishiVlisidare, keVvala perxVyasisxnalelxV (aihika suKamAtarx) mukAtxyagoLaLxliruva bALATavanunx sherxVyoVmayavAgi (pAratirxka suKa) mADi, vAknamxyada mUlavanunx nenapige taruvaMtaha BASA vayxvahAravanunx loVkadalelxVpaRDisuvudeV, eMdu nishicxtavAgutatxde. EkeMdare-vAkikxna vAyxpitxyu parxkaqtiyiMda hiDidu Atamxda varevigU iruvudAgide. manuSayxna elAlx horavayxvahAragaLU manasasxnenxV mUlavAgi hoMdirutatxve. AdadxriMda-avanavana manasasxnanxnusarisiyeV avanavana AkAra-veVSa-BUSaNa elalxvU EpaRDuvudeMdu loVkavidhitavAgide. I AkArAdigaLa mUlaka, `avana manasusx iMtahudeV' eMdu kushalanAdavanu tiLiyabahudu. idaraMteyeV vAknmxya mUlakekx takakxMteyeV BASegU hora AkAravu irabeVkAdudu neYsagiRkavAgide. BASege iMtaha mUlakekx anuguNavAda AkAravanunx kalipxsuvudeV vAyxkaraNada paramoVdedxVshayxvAdudeMbudu, vAyxkaraNavanunx veYjAcnxnika daqSiTxyiMda parishiVlisidAga sidadhxvAguva viSaya.

\textbf{saMsakxqqtada saraLiVkaraNa kuritu maMdirada niluvu}

iMtaha ASaRvijAcnxnaveYBavadiMda rUpugoMDa pANini mahaSiRgaLa vAyxkaraNavu, veYdika matutx vAyxvahArikavenisuva saMsakxqqta vAknmxyada suvayxvasethxyanunx rUpisutitxde. pANini mahaSiRgaLiMda rUpisalapxTaTx I vijAcnxnada beLakinalilx-pArxciVna matutx Adhunika kAlada dhAmiRka-rAjaneYtika-sAmAjika matutx AthiRka keSxVtarxgaLanunx sUkaSxmXmatiyiMda parishiVlisi,

\begin{shloka}
`EkaH shabadxH samayxkf jAcnxtaH suSuThx parxyukatxH savxgeVR loVkeV kAmadhugaBxvati'
\end{shloka}

eMbudAgi ciMtisidaMtaha BASA vayxvahAravu rUDhige baruvaMte mADabeVku. idanenxV vijAcnxna maMdiravu saMsakxqqtada saraliVkaraNa{(\rm Simplification)} athavA pArxthamikavAda saMsakxqqtada vikAsaveMdu aBipArxya paDutatxde. saMsakxqqta vidAvxMsarenisikoMDavaru ASaRvijAcnxnavanunx meYgUDisikoMDu I kelasavanunx nivaRhisabeVkAguvudeMdu vijAcnxna maMdiravu sUcisutatxde.

(7-Di) saMsakxqqta BASeyu veYjAcnxnikavAgi beLedu baMdiruvudariMda adanunx namamx parxyatanxdiMda saraLagoLisabeVkAda avashayxkateyeVnU  iruvudilalx. saraLagoLisa horaTu vikaqta rUpavanunxMTumADidare, saMsakxqqta BASe, saMsakxqqta sAhitayx matutx I BASeya hiMdiruva vijAcnxna ivelalxkUkx AGAtavAgutatxde.

\textbf{vidAyxBAyxsa hAgU sAvaRjanika vayxvahAra keSxVtarxkekx saMsakxqqtada anavxya-utatxma}

(8-e) AyA pArxMtayxgaLalilxyU, vidAyxBAyxsa matutx sAvaRjanika keSxVtarxgataLalilxyU AyA pArxMtiVya BASegaLanenxV baLasabeVkeMba aBipArxyadiMda horaTa baLuvaLige bele koTaTxre, saMsakxqqtAdhayxyanakekx bAdhakavanenxV mADidaMtAguvudu. EkeMdare-saMsakxqqta vidAyXBAyxsa keSxVtarxkUkx sAvaRjanika vayxvahAra keSxVtarxkUkx parasapxra saMbaMdha dorakadaMtAguvudariMda jana sAmAnayxralilx saMsakxqqta BASeya Avashayxkateyu kaDemeyAgi karxmeVNa susaMsakxqqta manoVdhamaRvu avarelalxra vayxvahArada jotege seVrikoLaLxdeV asaMsakxqqtavayxvahAragaLu vaqdidhxyAguvaMtAguvudariMda A elelxDegU saMsakxqqta BASA vayxvahAravanunx beLesuvudeV utatxmaveMdu toVrutetx.

\textbf{pArxMtiVya BASA-sAhitayxgaLige saMsakxqqta sahakAri}

(8-bi) pArxMtiVya BASegaLU matutx sAhitayxgaLU saMsakxqqta BASeyanUnx alilxya sAhitayxgaLanUnx AdharisiyeV beLedu baMDiruvudariMdalU, pArxMtiVya BASA sAhitayxgaLanunx adara AdhAra BUtavAda BASA-sAhitayxgaLiganuguNavAgiyeV veYjAcnxnikavAgi aBivaqdidhxgoLisabeVkAgiruvudariMdalU, saMsakxqqtABAyxsavu ivelalxjUkx atayxMTa sahAkAriyeMbudaralilx saMshayavilalx.

\textbf{AdhunikavAda elalx keSxVtarxgaLa vayxvahArakekx saMsakxqqtada anavxya kuritu}

(8-si) Adhunika parxpaMcada mAnavanalilx kANuva AcAra-vayxvahAra-naDe-nuDi-itara sAmAjijavAda parisithxtigaLu, aMteyeV Adhunika veYjAcnxnika yugada kAyaRcaTuvaTikegaLu, avugaLa keSxVtarxgaLu, matutx mAnavanunx iMdina jiVvana vidhAnakAkxgi upAyoVgisutitxruva yaMtoVpakaraNagaLu, aMteyeV itara sAmagirxgaLu ivelalxdara daqSiTxyiMda vicAra mADidAga, deVshakekxlAlx EkarUpavAgi anavxyisuvaMte, mAnaviVya-veYjAcnxnika matutx yAMtirxka keSxVtarxgaLalilx hoMdikoLuLxva hAge saMsakxqqtadalelxV elAlx pariBASegaLanUnx racisuvudu sAdhayxvilalxda vicAra. adariMda visheVSavAda yava parxyoVjanavU dorakalAradu. ASaRBAvagaLigAgi ASaRBASeyeMba namamx modala hinenxleyanunx matetx jAcnxpisutetxVve.

Avashayxkate kaMDu baMdare mAtarx kelavu garxMthagaLanunx savaRdeVshanavxyiyAguvaMte saMsakxqqtadalilx racane mADabahudeMdu toVrutetx.

\textbf{BAratiVyavAda BASA, sAhitayxgaLa pwrxDhavAda aBAyxsakekx saMsakxqqtAdhayxyanada agatayx}

(8-Di) sanAtanavAda saMsakxqqti, saMsakxqqta BASe, matutx susaMsakxqqtavAda manoVdhamaR ivugaLige hoMdikoLuLxva teradalilx iMdina BAratiVya BASA sAhitayxgaLa pwrxDhavAda aBAyxsavu deVshadalAlxgabeVkeMdu bayasuvudAdare, adara saluvAgi saMsakxqqta BASeya adhayxyanavU avashayxkaveMdeV toVrutetx.

\textbf{deVshakekx saMsakxqqta vishavxvidAyxnilaya agatayx}

(8-i) saMsakxqqta vishavxvidAyxnilayavaMtU deVshakekx iMdu beVkeV beVku. iMdu naDeyutitxruva beVre beVre vishavxvidAyxnilayagaLaMtalalxdeV, adu vishiSaTxvAda riVtiyalilx saMGaTitavAgabeVkeMbudu mAtarx nenapinalilxDabeVkAda viSayxvAgide. EkeMdare elAlx vishavxvidAyxlayagaLU hesarige mAtarx vishavx vidAyxlayavAgidadxrU, avugaLa gotutxguri, pAThaparxvacana vidhAna, upAdhAyxyatavxda veYKari, vidhAyxthiRgaLa vAyxsaMga, pariVkeSxgaLu matutx avaru teVgaRDeyAda meVle Enanenxduru noVDuvareMbudu idelAlx vishavxvidAyxlayagaLu yAva bageya lakaSxNadalilx niMtideyeMbudanunx sAmAnayxvAgi elalxrigU manavarike mADabahudeMdu namage aninxsutatxde.

\textbf{saMsakxqqta vishavxvidAyxnilayxdalilxrabeVkada veYshiSaTxyX}

AdadxriMda-pArxciVnAyaRmahaSiRgaLa sanAtanavAda BAratiVya saMsakxqqti, nAgarikate matutx adakakxnuguNavAda saMsakxqqta BASe ivugaLa adhayxyanadalilx, oMdu bageya parxyoVgavijAcnxnadiMda kUDida saMvidhAna aMdare-viSaya-parxyoVga matutx anuBavagaLa sAmarasayx-sAmaMjasayxgaLanunx kApADuva saMvidhAnavanunx hoMdirabeVkAdudeV itara vishavxvidAyxlayagaLigiMta saMsakxqqta vishavxvidAyxlayakikxrabeVkAda veYshiSaTxyX.

I bageya parxyoVga vijAcnxna hoMdidaMtaha saMvidAnayukatxvAguvudeV Adare, saMsakxqqta vishavxvidAyxlayavu rASaTxrXda janateya manasisxna meVle satapxriNama biVri, iMdu Adhunika saMsakxqqtigaLa ErupeVrugaLanenxlAlx saripaDisi virAjisuvaMtAgabalulxdu.

bi-saMsakxqqta vidAyxBAyxsa:-

Adhunika matutx paraMparAgatavAda padadhxtigaLu.

\textbf{jiVvanakekx saMsakxqqta vidAyxBAyxsadoMdige saMbaMdha kuritu}

I viBAgadalilx-saMsakxqqta vidAyxBAyxsakekx saMbaMdhisidaMte Adhunika matutx ASaRvAda sanAtana padadhxtigaLananxdhikarisi tulanAtamxkavAda vimasheRyoMdaninxDabeVkAgide.

sanAtanaAyaR BAratiVyara ASaRsaMSakxqqti-nAgarikate matutx saMsakxqqta BASegaLA adhayxyanavu heVge ididxtu? iMtaha adhayxyanada parxyoVjanavanunx avaru tamamx jiVvanakUkx EnoMdu lakaSxyXvAgididxtu? I viSayagaLa bagege parxsAtxvAneyalilx savxlapxBAgavu heVLalapxTiTxtutx.


\textbf{vidAyxBAyxsa padathxtiyalilx Adhunika hAgu pArxciVnaveMba viBAgada kuritu}

sanAtanAyaR BAratiVyara veVda-shAsatxrX-videyx-kalegaLelalxvU, shAshavxtavU satayxvU matutx acalavU Ada yAva mUladiMda pArxduBARva paDedavoV, adeV eDege-adeV mUlakekx namamxnonxyayxlu avugaLu udedxVsha hoMdirutatxveyeMbudu Kacita. adeV avugaLelalxvara paramalakaSxyX. avugaLalilx hAsuhokAkxgi hoMdikoMDiruva A paramaguriyanunx sAdhisalu viSaya-parxyoVga-anuBavagaLalilx parasapxra sAmarasayxvanunx hoMdiruvaMtaha, keVvala pArxcina gurukulagaLalilx mAtarx baLakeyalilxdudx (cAlitxyalilxdadx) keVLibarutitxruva AyaRmahaSiRgaLiMda parxvatiRsalapxTaTxdUdx susaMsakxqqtavU Ada pArxciVna vidAyxBAyxsa padadhxtiyu sanAtanAyaR BAratiVyara jiVvanADiyAgididxtu. oMdeV mUladiMda rUpugoMDa elAlx videyxgaLa adhayxyanaveMbudu susaMsakxqqtavAda ASaRsaMparxdAyavoMdariMda mAtarx
mADalu sAdhayx. saMparxdAyada savxrUpavAdarU EnU eMdare `shishoyxVpAdhAyxya saMbaMdhasayx aviceCxVdeVna shAsatxrXpArxpitxH' eMbudAgi A bagegx oMdu neYja kalapxneyanunx hiriyaru namamx muMdiTiTxdAdxre. aMdare-shiSayx matutx upAdhAyxyara paraMpareyu elUlx madheyx viciCxnavAgadeV (keYyiMda keYge anunxvaMte) vayxkitxyiMda vayxkitxge shAsatxrXvu saMtatavAgi haridu baruvudeV Agide. yAvAga I saMpArxdAyakekx viceCxVdavUdagitoV alilxMda muMde viSaya-parxyoVga-anuBavagaLa samanavxyavilalxda yAva padadhxtiyu pArxMtaMBavAyitU adeV Adhunika vidAyxBAyxsa padadhxtiyAgide. hatutx ipapxtutx athavA oMdu nUru vaSaRkikxMta hiMdina kAlakekx parxcalitavidadx vidAyxBAyxsa padadhxtiyu pArxciVna vidAyxBAyxsa padadhxti. alilxMdiVcinadu Adhunika vidAyxBAyxsa padadhxti eMba kalapxneyaMtU sariyalalx. EkeMdare-pArxciVna-naviVna eMbudu keVvala shatamAnagaLa aLateyananvalaMbisidadxlalx. saqSiTxge modalu pArxciVnavAgidadx satayxvasutx yAvuduMToV adanunx talupuvudu talapadiruvudu ivugaLeV ililxya pArxcina-naviVna shabadxgaLa parxyoVgakekx mAnadaMDavAgirabeVku.

\textbf{padAthaRjAcnxnavilalxda vidAyxdhayxyana kuritu-shAsatxrX vacana}

vidAyxparxvataRkarAda QuSigaLeV, vidAyxdhayxyanada sAPalayx-veYPalayxgaLanunx viveVcane mADutAtx- `veVdagaLanUnx shAsatxrXgaLanUnx odiyu, avugaLa ekeYkalakaSxyXvAda sadavxsutxvina vijAcnxna-anuBavagaLu dorakadidadxlilx mADida adhayxyanavelalxvU vayxthaRveMdeV okakxraliMda sapxSaTxvAgi boVdhisiruvudanunx
avara vAkayxgaLiMdaleV tiLiyabahudAgide-

\begin{shloka}
`sAthxNurayaM BArahAraH kilA\char'263 BUtf,\\
adhiVtayx veVdaM na vijAnAti yoV\char'263 thaRmf|\\
yoV\char'263 thaRjacnx itasxkalaM BadarxmashunxteV sa\\
nAkameVti jAcnxnavidhUta pApAmx||'
\end{shloka}

(yAvanobabxnu veVdavanunx adhayxyana mADiyU adara boVdhAyxthaRvanunx kaMDukoLaLxlAranonxV, aMthavanunx(BAravanunx hototxyuyxva jaDavasutx athavA) mUTe hotutx niMtiruva oMdu kaMbavAgiruvanaSeTx.! yArU veVdada boVdhAyxthaRvanunx athaRmADikoMDiruvanoV avanu mAtarxveV catuBaRdarxgaLanUnx- elAlx puruSAthaRgaLanUnx anuBavisuvanu, avanu tAneV veVdAthaRjAcnxnadiMda pApagaLanenxlAlx odari koMDavanAgi duHKAtiVtavAda neleyanunx-mukitxdhAmavanunx hoMduvanu.) idaraMteyeV vidAyxparxvakatxqqgaLeV koTaTx matotxMdu ecacxrikeya mAtanUnx gamanisabahudu-

\begin{shloka}
`yadadhiVtamavijAcnxnaM nigadeVneYva shabadxyXteV |\\
anagAnxviva shuSekxVdhoV na tajajxvXlati kahiRcitf||'
\end{shloka}

(yAva oMdadhayxyanavu parxyoVga vijAcnxnashUnayxvAgi alilxruva shabadhxgaLiMdaloV athavA tatasxdaqshavAda matotxMdu shabadxdiMdaloV mAtarxvAgi vivarisalapxDuvudoV, aMtha adhayxyanavu AcArayxniMda baMda veVda vAkayxda pAThamAtarxvAguvudariMda, oNagida kaTiTxgeyeV AdarU beMkiyilalxda jAgadalilx heVge uriyalAdaradoV hAge, athaRda neYjavAda arivilalxdaMtaha shiSayxna bAyige baMdu tananx sAvxBAvikavAda javxlana-parxkAshamayavAda yoVgayxteyanunx kaLedukoLuLxtatxde)-eMdidAdxre.

\begin{itemize}
\item[1.] sanAtanAyaR BAratiVyara shaSatxrX-videyx-kalegaLa adhayxyanada AraMBakekx yAva parxtijecnxyuMToV, adara pUNaRneya, iMdina vidAyx parisamApitxyalilx kANisutitxdeyeV?

\item[2.] veVda puruSana aMgagLeMdu hesaru hoMdiruva veVdAMgagaLa iMdina adhayxyanadiMda veVda puruSana bagegx eSaTxra maTiTxna paricayavAgutitxde?

\item[3.] deVhadalilxruva yAvudeV oMdu roVmakUpavanunx sapxshiRsidarU heVge shariVrege adara arivAguvudoV hAgeyeV, namamx budidhxyiMda veVda puruSana aMgagaLAda shikASx vAyxkaraNAdigaLanunx muTiTxdAga adu veVda puruSanu namamx kaDege parxhoVdhagoLuLxvaMte mADutitxdeyeV?

\item[4.] dhamaRmiVmAMsA shAsatxrXda adhayxyanavanunx pArxraMBisuvAda 	athAtoV dhamaRjijAcnxsA' eMdu parxtijecnxmADi AraMBisuva adhayxyanada samApitxyalilx, Qusihaqdaya-guhAnihitavAda `sUkaSxH paramadujecnxVRyaH' eMdu heVLalapxDuva dhamaRda yAvudAdaroMdu eLeya paricayavAgiruvudu namamx arivige barutitxdeyeV?

\item[5.] shAriVraka miVmAMseyeMdu horaTa shAsatxrXda AraMBadalilx, `athAtoV barxhamxjijAcnxsA' parijAcnxpUvaRkavAgi, AraMBisuva shAsAtxrXdhayxyanada mukAtxyadalilx, shAriVraka puruSana bagege eSaTxramaTiTxna jAcnxnavu dorakidaMtAguvudu kaMDu baMdide?

\item[6.]
\begin{shloka}
naqtAtxvasAneV naTarAjarAjoV nanAda DakAkxM navapaMcavAramf |\\
udadhxtuRkAmaH sanakAdisidAdhxnf EtadivxmasheVR shivasUtarxjAlamf||'
\end{shloka}

eMdu tiLisiruvaMte, yAva naTarAjarAjana anugarxhavanunx sanakAdi mahaSiRgaLu paDedukoMDudu shivasUtarx jAlada-parxtAyxhAra sUtarx PalavAgi kaMDu vAyxkaraNAdhayxyanavu pArxraMBavAguvudoV adu iMdu keVvala padAvaqtitxyiMdAguva kaMThashoVSaNadalilx payaRvasAnagoMDu `maraNAMtoV vAyhxdhivAyxRkaraNamf' eMdu adakekx apayashasusx baruvaMtAdudu heVge yoVgayx?

\item[7.] `padAthARnAM tatatxvXjAcnxnAninxsheshxrXVyasAdhigamaH, sAdhamaRyx veYdhamAyxRBAyxM tatatxvX jAcnxnAninxsheshxrXVyasamf' eMdelAlx horaTa shAsatxrXgaLa (nAyxya-veYsheVSika) adhayxyanavu nisheshxrXVyasadeDege oyuyxvudeVnAdarU shAsAtxrXdhayxyanada koneyalilx kANabarutitxdeyeV?
\end{itemize}

iMdu, veYdika vidAyxBAyxsa karxmaveMdu shiroVPalaka paDeda vidAyxshAlegaLa adhayxyana paripATiyU iSaTxralilx tAneV mugiyutitxruvudu kaMgoLisutitxde.

\textbf{iMdu vidAyxBAyxsa dUSitavAgiralu kAraNa}

hiVge Agiruvudu adhunika vidAyxBAyxpadadxtiya parxBAva. adu Eke AdhunikavAyitu? pArxciVnateyanunx kaLedukoMDitu? eMdu yoVcisidAga ASaRsaMparxdAyavanunx alakaSxyX matutx soVmaritanagaLiMda viceCxVda mADikoMDu,. satayxkekx hoMdikoLaLxda-aMdare yukitxhiVna vicAragaLiMda shAsatxrXvanenxlAlx tuMbi sAsatxrXkAraralilxyeV parasapxra devxVSAsUyegaLanunx parxkaTapaDisuva taraha shAsAtxrXdhayxyanavu mukAtxyagoLuLxtitxdeyeV horatu dhamaRniNaRya matutx tatatxvXniNaRyagaLalilx  alalx. I bagegx pUvARcArayxreV AloVcisi athavA kaMDu heVLiruva mAtu kelavuMTu. adAvudeMdare-

\begin{shloka}
`keVvalaM shAsatxrXmAshirxtayx na kAyoVR dhamaRniNaRyaH|\\
yukitxhiVneV vicAreV tu dhamaRhAniH pArxjAyateV ||'
\end{shloka}
\begin{shloka}
`mathitAvx caturoV veVdAnf savaRshAsAtxrXNayxneVkashaH|\\
sArasu yoVgiBiH piVtaH takarxM pibati paMDitaH||'
\end{shloka}
eMbudu iMdina vidAyxBAyxsa padadhxtiya bagegeV heVLapapxTaTxmAtAgide.

\textbf{veVda, shAsatxrXgaLu avidAyxmayavAda nadiyanunx dATalu QuSiparxNitavAda nwkegaLu}

oMdu nadiya Aceya daDa talupabeVkeMdu horaTavanige madheyx aDaDxbaMdiruva nadiyanunx dATalu oMdu doVNiyu heVge atayxvashayxkavAgi beVkoV, adaraMte saMsAranadiya atatxkaDeyiruva - paravoyxVmadalilxruva sadavxsutxvanunx talupalu madheyx aDaDxbaMdiruva avidAyxmaya nadiyanunx dATalu veVdashAsAtxrXdigaLu nwkeyAgi QuSigaLiMda namamx pAlige baMdavu. vishavxdalilx janisi, adara parapAradalilxruva satayxvanunx vidAyx-shAsatxrXrUpavAda nwkeyiMda talupida naMtara adanenxlAlx biDabeVkAguvudu. EkeMdare nadiyanunx dATidavanu doVNiyanunx taleyalilx hotutx muMde hoVgalAra. `hoLe dATida meVle doVNiya haMgeVnu? eMbudu gAde. aMteyeV shAsatxrXgaLa samanavxyAtamxkavAda adhayxyana mADi adariMda nele muTiTxda meVle nele muTiTxdavanige avugaLA avashayxkate kaLedu hoVguvudu. idanenxV veVdashAsatxrXgaLa adhayxyanavanunx tapapxdeV mADabeVkeMdu `niSAkxraNaH SaDaMgoV veVdoV\char'263 dheyxVyoV jecnxVyashacx' eMdu kaDADxyavAgi vidhisida shAsatxrXgaLalelxV  `veVdashAsatxrXpurANAni padapAMsumiva tayxjeVtf' eMba vAkayxgaLu heVLutitxve. aMteyeV-

\begin{shloka}
`garxMthamaBayxsayx meVdhAviV jAcnxnavijAcnxnatatapxraH|\\
palAlamiva dhAnAyxthiVR tayxjeVdarxgXMthamasheVSataH ||' eMdu heVLide.
\end{shloka}

jiVvanadalilxya shoVkavanunx dATalAgadidadxre veVdashAsatxrXgaLa adhayxyanadiMdAdarU lABaveVnu? idanenxV `tarati shoVka mAtamxvitf, eMdU upaniSatutx heVLide.

I bagegxyeV CAMdoVgoyxVpaniSatitxnalilx oMdu AKAyxyikeyU uMTu. sAMgasashirasakxvAgi saMpUNaRveVdashAsatxrXgaLanenxlAlx adhayxyana mADiyU shoVkadiMda pArAgadeV idadx nAradanu shoVkada pAravanunx tulupiseMdu BagavAnf sanatukxmArananunx pArxthiRsidaneMdu.

\textbf{ASaRvijAcnxna saMpananxvAda saMsakxqqta vidAyxBAyxsa sherxVyaH perxVyasusxgaLige sAdhana}

AdadxriMda pArxciVnarAda AyaRBAratiVyara veVda, shAsatxrX, kale, purANA itihAsa, videyx ivugaLanenxlAlx mathana mADi, parasapxra samanavxyadoDane adhayxyana mADi, adelalxdara sAraBUtavAda satayx-jAcnxna-anaMta rUpavAda suKavanunx-AnaMdavanunx hoMduvudakAkxgi AyaRmahaSiRgaLa parxyoVga vijAcnxna paraMpareyiMda buDaBadarxvAgi yAva AyaRBAratiVyara saMsakxqqta vidAyxBAyxsa \-padadxtiya baMditotxV, adu matetx namamx rASaTxrXdalilx parxvaqtatxvAga beVku matutx parxvadhaRmAnavAgabeVku. A padadxtiyiMdaleV namamx rASaTxrXda sherxVyaHperxVyoVmayavAda kalAyxNavu matetx AyaRBAratada parxjegaLige dorakiVtu.

I aBipArxyavanunx manasisxnalilxTuTx I viBAgada parxshetxgaLige utatxra koDalAguvudu-

\textbf{athaRvatAtxda saMsakxqqtAdhayxyana padadhxti-adara parxyoVjana}

\begin{itemize}
\item[(10-e)] sanAtanAyaR-BAratiVya-saMsakxqqti matutx nAgarikategaLanAnxsharxyisi iMdina BAratarASaTxrXvanunx jijxVvanagoLisuvudeV rASiTxrXVya vidAyxBAyxsa padadhxtiya udedxVshavAgiruvdeV Adare, ASaRvijAcnxnadiMda kUDida saMsakxqqta vidAyxBAyxsaveV adara jiVvanADiyaMtAgabeVku.

\item[(10-bi)] AyaRBAratiVya-saMsakxqqti matutx nAgarikategaLige hoMdikoLuLxvaMtaha rASiTxrXVya jiVvada saMvidhAnaveV veYjAcnxnikavAda saMsakxqqtABAyxsada paramaparxyoVjanavAguvudu. 

\item[11.] vidayxthiRgaLa vayoVdhamaR, manoVdhamaR, deVhadhamaR, Adhunika sAmAjika parisithxtigaLu matutx shikeSxya lakaSxyX-karxmagaLanenxlAlx cenAnxgi parishiVlisi, AyaRBAratiVya saMparxdAyakekx aviroVdhiyada saMsakxqqta vidAyxBAyxsa padadhxtiya parxvataRniyavAguvudu.
\end{itemize}

I parxsheyxna elAlx BAgagaLanUnx vimashiRsi parxkaqta iSuTx mAtarx samAdhAna koDalAguvudu.

\textbf{iMdina shAlA kAleVjugaLa saMsakxqqtAdhayxyana karxmada nUyxnategaLu}

\begin{itemize}
\item[12-e] keVvala namamx parxdeVshadalilx mAtarxvalalxdeV, elAlx vishavxvidAyxlayagaLalUlx matutx mAdhayxmika shAle(sekeMDari sUkalfsx) gaLalUlx saMsakxqqta vidAyxBAyxsakekx beVkAda sAkaSuTx oLeLxya sAdhanagaLu kaMDubaruvudilalx.

\item[12-bi] vishavxvidAyxlayagaLa kArayxkarxmadalilx shAsitxrXVya garxMthagaLa adhayxyanakAkxgi Iga EpaRDisiruva vayxvasetxyu EneVnU sAladAdxgide. viSaya parxyoVga matutx anuBavagaLa samarasiVBAvadiMda parxyoVga vijAcnxnadalilx nipuNarAdavaru tamamx anuBavada parxBAvadiMda adhAyxpanamADuvaMtAgabeVku.
\end{itemize}

\textbf{deVshada BASAveYvidhayx samaseyxge nAlukx BASegaLa adhayxyana sUtarx}

\begin{itemize}
\item[(13-si)] Adhunika parxpacaMda matutx namamx rASaTxrXda rAjaniVtige saMbaMdhisida, AthiRkavAda matutx sAmAjikavada parisithxtigaLanunx parishiVlisi mAdhayxmika shAlegaLalilx (sekeMDarisUkxlfsx) avaravara mAtarxBASe, iMgilxVSfBASe, saMsakxqqta, hiMdi BASe ivU (iMdiyanenxV matarxBASeyAgi hoMdiruva vidAyxthiRgaLige matAtxvudAdarU oMdu upayukatxvAda BASeyU) I riVti nAlukx BASegaLanunx kaLisuvudu yoVgayxveMdu BAvisutetxVve.
\end{itemize}

\textbf{vishavxvidAyxnilayagaLa saMsakxqqtAdhayxyanadalilx tulanAtamxkatege avakAsha}

\begin{itemize}
\item[14-bi] iMdiruva pArxpaMcika parisithxtiyanunx gamanisidAga, adhayxyanadalilx tulanAtamxkateya avashayxkate kaMDubaMdiruvudariMda sanAtanAyaRBAratiVyavAda saMsakxqqti-nAgarikate matutx saMsakxqqta BASe sAhitayxgaLa adhayxyanadoDane itara saMsakxqqti-nAgarikate matutx BASe-sAhitayxgaLa tulanAtamxkavAda aBAyxsavanunx mADalu apeVkisxsuvavaru yAruMToV aMthavarigAgi, vishavxvidAyxlayagaLa pAThana padadhxtiyalilx saMsakxqqteVtara viSayagaLa (parasapxra pUrakavAguvaMtha) sahavAyxsaMgada vayxvasAthxpanapU yoVgayxveMdu namaganinxsutatxde.
\end{itemize}

\textbf{pAliVpArxkaqta BASegaLu saMsakxqqtakekx parAyxyavalalx}


susaMsakxqqta manovdhamaRda AdhAra hoMdi aBivaqdidhxpaDisidaMtaha pAliV-pArxkaqta sAhitayxgaLa BAgashaH paricayavu viSayada daqSiTxyiMdalU tulanAtamxka daqSiTxyiMdalU, saMsakxqqtaBASA-sAhitayxgaLa adhayxyanakekx upakAraveMba aMsha vAsatxvavAdarU, saMsakxqqtAdhayxyanada sAthxnadalilx (payARyavAgi) pAliV-pArxkaqtada adhayxyanavu savaRthA yoVgayxvalalx.


pAliV-pArxkaqta sAhitayxvanunx mAdhayxmika shAlegaLalilx adhayxyana mADisuva karxmavu avashayxkavalalxveMdeV namage toVrutatxde. apeVkiSxsuvavarige mAtarx vishavxvidAyxlayapAThakarxmadalilx adara aBAyxsa swkayaRvananxLavaDisuvudu yoVgayxvAgide.

\textbf{saMsakxqqtABAyxsigaLa saMKeyx kaSxyisutitxruvudakekx kAraNa}

\begin{itemize}
\item[16] iMdina parisithxtiyalilx-saMsakxqqtAdhayxyana mADidavarige adhayxyanada anaMtara kAladalilx jiVvana keSxVtarxda nAnAmAgaRgaLalilx taDeyilalxdeV toDagalu sAkAguvaMtha shikaSxNavilalxda nUyxnateyiMda, pAThashAlegaLu, saMsakxqqta mahAvidAyxlayagaLu, mAdhayxmika shAlegaLu, mahAvidAyxlayagaLu matutx vishavxvidAyxlayagaLalilx karxmeVNa saMsakxqqtABAyxsigaLa saMKeyxya kaDimeyAgutAtx hoVgutitxde.

\item[17-e] I BAgada BUmikeyalilx niveVdisidaMte iMdu rASaTxrXdalilxya saMsakxqqta mahAvidAyxlayagaLalUlx matutx pAThashAlegaLalUlx vividha shAsatxrXgaLa aMdare-
1) veVdagaLu (swrxtaparxkirxyeyoDane), 2) shabadxshAsatxrX (nirukatx, shikASxshAsatxrX, vividha saMparxdAyada vividhavAda aMgagaLoDagUDida vAyxkaraNadoDane) 3) alaMkArashAsatxrX, 4) dashaRnagaLu-pArxciVna-naviVna nAyxyagaLu, veYsheVSika, sAMKayx yoVgagaLu, miVmAMsA, veVdAMta, taMtarxgaLu, jeYnamata, bwdadhx matagaLu, 
5) dhamaRshAsatxrX 6)purANeVtihAsagaLu 7) shilapxsAsatxrX, 8)jwyxsiSa, 9) AyuveVRda-ivugaLa adhayxyana matutx adhayxpanagaLu ASaRsaMparxdAyabadadhxvAgi naDeyutitxlalxvAgide. ASaR vijAcnxnadiMDa mADida vicAra dhareyilalx. vidAyxdhayxyanakekx miVsalAgi nisagaRsidadhxvAda Palada anuBava dorakutitxlalx (kalita viSayxgaLu pusatxkada puTa-paMkitxgaLalilxyeV horatu aMtabARhayxkaraNagaLa anuBavada hAdiyalilx goVcaravAGutitxlalxvAgive)

(17-bi) shAsatxrXgaLa adhayxyanavAgaliV, shAsatxrXviSayadalilx (hosa samiVkeSxyiMda) savxtaMtarxvAgi hosa garxMthagaLa racaneyAgaliV ilalxdeV avanatiya hAdi hiDiyalu, mUla kAraNaveMdare-shAsAtxrXdhAyxpanakikxLidavaralilx shAsatxrXparxtipAdayxvasutxvina yathAthARnuBavada leVshavU ilalxdeV asAravAda tiruLilalxda adhAyxpanavU, ASaR saMparxdAyada boVdhana karxmavilalxdUdx Agide.
\end{itemize}


\textbf{saMsakxqqtAdhayxyanadalilx ASaRsaMparxdAyada anavxya-saMjiVviniV}

\begin{itemize}
\item[17-si] shasatxrXgaLa adhayxyanavamUnx adhAyxpanavanUnx, matetx saMjiVviniya mUlaka viVrayxvatatxravAgi mADi,
\end{itemize}

\begin{shloka}
``saha nAvatu | saha nw Bunakutx | saha viVrayxM karavAvaheY|\\
teVjasivxnAvadhiVtamasutx mA vidivxSAvaheY| oM shAMtiH shAMtiH shAMtiH ||"
\end{shloka}

eMdu ASaRvANiyanunx hADuvaMtAgalu, aMdhaparaMparege joVtu bididxruva AdhunikavAda adhayxyana-adhayxpanagaLA saraNiyanunx beVrusahita kitotxgedu, ASaRsaMparxdAyadiMda haridu barutitxdadx adhayxyana matutx adhayxpanagaLa karxmavanunx virUpagoLaLxdaMte punaH vayxvasethxgoLisuvudu atAyxvashayxkavAguvudu.

\textbf{saMsakxqqtavidAyxvaMtarige jiVvike itAyxdi vayxvasethx hAgu rASaTxrXvAyxpi parxcAra agatayx}

\begin{itemize}
\item[18-e] saMsakxqqta vidAyxlayagaLiMdalU pAThashAlegaLiMdalU adhayxyana mugisi maraLi baMdavara-adhayxyanasamAvataRna hoMdidavarAda, ASaRparxyoVga vijAcnxnadoDaneV sanAtana saMsakxqqtiyanunx paricaya mADikoMDavaru-aMdare nijavAda vidAyxvaMtaru jiVvikegAgi mADabeVkAda vayxvasAyagaLA muKagaLu, dhamaR saMmatavAda sanAtana saMsakxqqti-nAgarikate-saMsakxqqta BASe ivugaLa bagege rASaTxrX vAyxpiyU yoVgayxvU Ada parxcArakArayxgaLeV AgabeVku.

\item[18-bi] iMtaha swkarayxgaLu deVshada yAva eDeyalUlx kaMDu barutitxlalx.
\end{itemize}

\textbf{vidavxjajxnarige poVSakavAda rASaTxrXvayxvasethx}

\begin{itemize}
\item[18-ci] pArxciVnavAda ASaRsaMparxdAyadaMte bahushurxtarU pAradashiRgaLU Ada vidavxjajxnarige iMdina rAjaneYtika matutx sAmAjikavAda (ikakxTiTxna) parisithxtiyalilx AthiRkavAda jiVvanavu sulaBa sAdhayxvalalx. (atayxMta duSakxraveV). shAkuMtala nATakadalilx duSayxMtana mAtina mUlaka mahAkavikALidAsanu heVLiruvaMte `tapaSaSxDABxgamakaSxyayxM dadatAyxraNakA hi naH' (araNayx jiVvigaLAda QuSimunigaLu akaSxyavAdaMtaha AraneV oMdu BAga tapasasxnunx namage dhare ereyutitxruvaru) yAva vayxvasethxyu jAcnxpisalapxDutitxdeyoV adeV tarahada rAjayx vayxvasethxyu matetx deVshadalilx udaBxvisidare, aMtaha bahushurxtarU pAradashiRgaLU ASaRhaqdayavuLaLxvarU Ada vidavxjajxnaru, keVvala tatAtxvXthaRgaLa adhayxyanAdhayxpanagaLalilx matutx adakekx hoMdikoLuLxva anuSAThxnadalilx niratarU loVkahitaciMtakarU Agi, `loVkAH samasAtxH suKinoV BavaMtu' eMba satayxvAda shuBAshaMseyanunx loVkakekx mADutAtx suKavAgi bALiyAru.
\end{itemize}

\textbf{saMsakxqqtAdhayxyanadoMdige vAyxvahArika viSayagaLa adhayxyana swlaBAyx poVSaka}

(18-Di) saMsakxqqta-mahAvidAyxlayagaLalilxyU pAThashAlegaLalilxyU pArxciVna saMparxdAyAnusAriyAda pAthakarxmadoDane iMdina rASiTxrXVya parisithxtige anuguNavAda vAyxvahArika viSayagaLa bagegxyU shikaSxNavanunx vayxvasethxgoLisuvudAdare, AvAga aMtaha vidAyxlayagaLiMda utitxVNaRte hoMdi meVle baMda CAtarxru (vidAyxthiRgaLu) inUnx beVre beVre vidAyxlayagaLiMda utitxVNaRte paDedu horabaMda vidAyxthiRgaLaMteyeV AyA vAyxvahArika keSxVtarxgaLalilx tamamx pAlige baruva AyA kArayxgaLanunx nivaRhisalu samathaRrAdAru.

\textbf{shikiSxtarU ahaRrU Ada adhikArigaLu niyukatxrAgabeVku}

\begin{itemize}
\item[18-ef] hiMdugaLa (BAratiVyara) dhamaRdAya matutx deVvasavxtitxna saMrakaSxNegAgi vayxvasAthxpitavAda sakARrada ilAKegaLalilx hiMdU dhamaRdAya matutx deVvasavxgaLa bagegx pArxciVna dhamaR matutx saMsakxqqtige anuguNavAda shikaSxNa paDedu, iMdina parisithxtigaLanUnx sariyAgi parishiVlisi vayxvahAravanunx samathaRvAgi naDesalu saMsakxqqta pariVkeSxgaLalUlxtitxVNaRrAda yoVgAyxdhikArigaLanunx neVmisuvudu dhamaRsaMmatavAdudeV.
\end{itemize}

\textbf{rASaTxrXdalelxV ASaRvAda veVdAdhayxyana vidhAnada aBAva}

\begin{itemize}
\item[19-e] vijAcnxna maMdiravu tananx parxyoVgavijAcnxnasaraNiyiMda KacitavAgi daqDhapaDisikoMDu tiLisuva viSayaveMdare- `atiVMdirxyavAda veVdavanunx parameVshavxrana anugarxhadiMda modalu kaMDu koMDavaru QuSigaLenisikoMDarU' eMbudAgi (atiVMdirxyasayx veVdasayx parameVshavxrAnu garxheVNa parxthamatoV dashaRnAtf QuSitavxmf) heVLiruvaMte atiVMdirxyavU veVdaveVdayxvU Ada vasutxvanunx sAkASxtakxrisikoMDa QuSigaLu - `satavx-saMvitAsxkASxtakxqqta-paratatAtxvXH' enisi koLaLxtakakxvaru (pArxciVnAyaR mahaSiRgaLu) veVdagaLa adhayxyanada bagege yAva karxmavavanunx Barata-BUmiyalelxVpaRSididadxroV, A karxmakokxLapaTaTx veVdAdhayxyana vidhAnavu iMdu namamx rASaTxrXdalilx elUlx naDeyutitxlalx-eMbudu.
\end{itemize}

\textbf{ASaRvAda adhayxyana vidhanavu vidAyxsaMparxdAyavanunx rakiSxsuvudu}

sAmagAnavU ideV avasethxyalelxV ide. AdadxriMdaleV shurxti samxqqtAyxdigasLalilx kANuvaMtaha adhayxyanavidhiyu, liKitapAThavanunx (baredukoMDu kaliyuvudu) aMteyeV beVre beVre karxmavanUnx veVdAdhayxyanakekx salalxdeMdu tiLisi. sAvxdhAyxyavu (veVdAkaSxra pUNaRvAda sAhitayx rAshiyu) adhayxyanadiMda saMsakxqqtavAgabeVkeMbudanunx etitx heVLutitxde. I sanAtana saMparxdAyada rakaSxNeya viSayadalilx Enu mADabeVkeMba bagegx sariyAda vimasheRyanunx naDesida pArxcina QuSigaLu, mADabeVkAda kAyaRda nishicxta savxrUpa, yoVgayxdhikAri, kAla-deVsha-vataRmAna- parisithxtigaLanunx parishiVlisi, videyxya viniyoVga mADuva karxmavanunx jArige taMdaru.

\textbf{apAtarxrige nananxnunx dAna mADabeVDa eMbudu vidAyx deVviya pArxthaRne}

apAtarxgaLalilx videyxyanunx viniyoVgisuvudariMda vidAyxsaMparxdAyavu viceCxVda hoMduvaMtAgutatxde.

AdadxriMda videyxyeV barxhamxjacnxnanunx-barxhamxjAcnxniyAda bArxhamxNananunx keVLikoMDitu-tananxnunx rakiSxsalu bArxhamxNanalilxge baMdu pArxthiRsiteMdu nirukatxkArarAda yAsakxru udAharisidAdxre-

\begin{shloka}
1.\qquad vidAyx haveY bArxhamxNamAjagAma |\\
\qquad goVpAya mAM, sheVvadhiSeTxV\char'263 hamasiThx|\\
\qquad asUyakAyA\char'263 naqjaveV\char'263 yatAya\\
\qquad na mA bUrxmA viVyaRvatiV tathA sAyxmf||
\end{shloka}

\begin{shloka}
2.\qquad ya AtaqNatatxyXvitatheVna kaNwR,\\
aduHKaM kuvaRnf amaqtaM saMparxyacaCxnf|\\
taM maneyxVta pitaraM mAtaraM ca \\
tasemxY na durxheyxVtf katamacacx nA ha ||
\end{shloka}

\begin{shloka}
3.\qquad adhayxpitA yeV guruM nAdirxyaMteV\\
\qquad vipArx vAcA manasA kamaRNA vA|\\
\qquad yatheYva teV na guroVBoRVjaniVyAH\\
\qquad tatheYva tAnf na Bunakitx shurxtaM tatf||
\end{shloka}

\begin{shloka}
yameVva vidAyxH | shucimaparxmatatxM\\
meVdAvinaM barxhamxcayoVRpapananxmf\\
yasetxV na durxheyxVtf katamacacxnAha\\
tasemxYmA bUrxmA nidhipAya barxhamxnf||'
\end{shloka}

\begin{itemize}
\item[1.] vidAyxrUpiNiyAda deVviyu barxhamxjAcnxnapUNaRnAda bArxhamxNanalilxge baMdu pArxthiRsikoMDaLu-nananxnunx goVpayxvAgiTuTx rakiSxsu! ninage nidhiyaMtidudx-akaSXyaLAgidudx rakaSxkiyAguvenu. asUyALu, kapaTi aMtabARhayxshucitavxniVnanu iMthavanige nananxnunx heVLabAradu. Aga nAnu ninanxlilx niduRHKananAnxgi mADalu viVyaRvatiyAgi uLiyuvenu.

\item[2.] yAva guruvu tirxkALadalilx eMdu suLALxgada- nitayxsatayxvAda (jAcnxnamayavAda-parxNavamayavAda shabadxriMda) veVda dhavxniyiMda, (duHKavanunx eMdigU taradeV) amaqtavanunx jiVvakekx koDutAtx shiSayxna kaNaR-kuharagaLanunx BeVdisi oLahoVguvanoV! aMthavananunx taMdeyAgi tAyiyAgi (jAcnxnajanaka-jAcnxnajananiV eMdu) BAvisi daqDhanishacxyakekx barabeVku. aMthavanige (guruvige) eMthA tananx vipatitxnalUlx dorxVha bageyabAradu.

\item[3.] avaniMda-(parxNava dhavxniyoDaneV tanonxLage hokakx) veVda shabadxgaLiMda kaNaRkuharagaLanunx BeVdisi tuMbida guruviniMda adhAyxpana paDeda-tatatxvX pArxpitxhoMdidaMtaha divxjanamxrAdavaru A guruvanunx (gupatxMruvanf) (tirxkaraNagaLiMdalU) vAknmxnaH kAyagaLiMda Adarisuvudilalxvo, (pirxVti-BakitxgaLiMDa hoMdikoMDu naDeyuvudilalxvoV) aMtaha shiSayxru guruvige heVge suKa parxdaralalxvoV aMteyeV guruviniMda paDeda shurxtavU-shurxtiya mUlaka paDeda jAcnxnavU guruBakitx hiVnanAda shiSayxnanunx rakiSxsuvudilalx.

\item[4.] o! barxhamxjAcnxniyAda bArxhamxNaneV ! niVnu yAvananunx `shuci-sAvadhAna-meVdhAvi-barxhamxniSeThxyuLaLxvanu, eMdu daqDavAgi tiLiyuveyoV ! yAvanun ninage yAvudeV kAladalUlx yAvudeV kAraNdiMdalU dorxVha bageyalAranoV ! nidhiyaMte vidAyxrakaSxNA paranAda avanige mAtarx nananunx padeVshisu!') eMdu.
\end{itemize}

\textbf{dhamaR, dashaRna-itAyxdigaLalilx janatege neYjavAda sharxdedhx bAradiruva kAraNa}

\begin{itemize}
\item[(19-bi)] iMdu rASaTxrXdalilx dhamaRmatutx dashaRnagaLanunxdedxVshisi mADutitxruva uapanAyxsa matutx parxcAragaLU, itihAsa-purANagaLa bagege naDesutitxruva vAyxKAyxna-vimasheR-parxvacanagaLU, yAvuvU dhamaR-dashaRna-itihAsa-purANakArara Ashaya matutx gurigaLige saMbaMdhisidaMtilalxvAgive eMbudanunx vijAcnxna maMdiravu tananx parxyoVgAtamxka nishacxyada mUlaka dheYyaRvAgi heVLutatxde-GoVSisutatxde. aMteyeV mahaSiRgaLa Ashaya-lakaSxyXgaLu ilalxvAgiruvudariMdalU janarige iMtaha kArayxgaLa bagege yathAthaRvAda sharxdedhxyu kANutitxlalxvAgide.
\end{itemize}

\textbf{vidAyxvaMtara saMrakaSxNe-loVkada hoNe}

`itihAsa-purANa-dhamaR-dashaRna' ivugaLigelAlx parxvataRkarAda mahaSiRgaLa AshayavanUnx lakaSXyXvanUnx kaMDukoMDu, pArashashiRgaLU parxvacana paTugaLU AdavariMDa, I kAyaRgaLu neraveVrisalapxDuvudAdare, rASaTxrXkekx keSxVmaveMbudu daqDha. iMtaha vidAyxvaMtara saluvAgi vaqtitx kalapxnada javAbAdxriyu, avariMdupakAra paDeda loVkada pAlige baruva hoNeyAgiruvudu.

\textbf{ASaRvideyxkalegaLa saMrakaSxNege upAya}

\begin{itemize}
\item[19-si] ASaRsaMsakxqqta garxMthagaLalilx vaNiRtavAda kale-shilapxkale, yaMtarx-vijAcnxna, saMparxdAyagaLa rakaSxNege upAyavAvudeMdare-parxyoVga vijAcnxnada mUlaka avugaLanenxlAlx anuBavakekx taMdukoMDu, rASaTxrXhitavanunxdedxVshisi sariyAgi suparxcAra mADuvudeV Aguvudu.
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item[19-Di] loVkadalilx parxtiyoVvaR mAnavanigU, yoVga matutx keSxVmavanunx saMpAdisi jiVvana naDesalu suvayxvasithxtavAda maneyoMdu heVge avashayxkavoV aMteyeV Atamxnige maneyAda I deVhavU A Atamxna yoVga-keSxVmagaLanunx nivaRhisalu samathaRvAgi suvayxvasithxtavAgabeVku. I suvayxvasethxya keYgUDalu, Adhi-vAyxdhigaLanunx dUramADi sherxVyaH perxVyasusxgaLanunx padeVshisuva AyuveRVdavu, ASaR saMparxdAyadaMte parxyoVgavijAcnxnadoDane aBAyxsa mADatakakxdAdxgide. ideV AyuveVRda padadhxtiyanunxdadhxrisuva matutx athaRvatAtxgi mADuva upAyavAguvudu.
\end{itemize}

\textbf{gaNita jwyxtiSagaLige samAnxna doreyalu upAya}

\begin{itemize}
\item[19-i] lakaSxyX-viSaya-parxyoVga matutx anuBavagaLalilx sAmarasayx hoMdidaMtaha veYjAcnxnika saMshoVdhaneyiMda gaNita-jwyxtiSa modalAda ASaRvijAcnxna shAKegaLanUnx sariyAgi aBAyxsamADidedxV Adare, I vijAcnxnada shAKegaLu Adhunika vijAcnxna videyxya guMpinalilx sariyada tananx tananx sAthxnavanunx hoMduvudaralilx saMshayakekx eDeyiruvudilalx.
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item[(20-e)(20-bi)] I eraDU parxshenxgaLigU I viBAgada BUmikeyeV utatxravAgiruvudu.
\end{itemize}

\textbf{ASaRvAda saMsakxqqti nAgarikategaLananxriyalu sahaqdayarAgabeVku}

\begin{itemize}
\item[19-e] suMdaravAda citarxvoMdanunx nAvu kaNiNxniMda noVDidAga, citarxkArana kalAkwshalavu matutx avana I citarxda citarxNege perxVrakavAda manoVdhamaRvU, namamx sUpxtiRge baruvudaSeTx. EkeMdare-namamx kaNaNxmuMde kANuvaMtaha rUpavanunx taLeyuva munanx adu citarxkArana manaHpaTaladalilx citirxtavAgidadxnunx namamx citatxkekx baruvaMte sUcisutatxde. adu hAge namamx manasisxge veVdayxvAga beVkAdare, citarxkArana daqSiTxge sadaqshavAda daqSiTxyeV namagU idadxre mAtarx. idanenxV `sahaqdayate' enunxvaru. I sahaqdayate ilalxdAdAga A citarxvu avana sUpapxtiRya mUlaDeDege namamxnonxyayxlAradu. idaraMteyeV, pArxciVna BAratiVya sAMsakxqqtika vasutxgaLeMdare-tamamx mahatAtxda sAdhanA baladiMda diviyanenxVri niMtu alilx tamamx citatx BUmiyalilx Enanunx shAshavxtavAgi aLiyadaMte sanAtanAyaR BAratiVyarAda munijanaru-yoVgivarayxru citirxta mADikoMDaroV adanunx sUcisuvudAgide avara ililxya saMsakxqqti-nAgarikategaLeMba I BUmiyalilx bititxda BUmi Bititxya citarxgaLu. avelalxvanUnx pAradhashaRka matutx dUradashaRkavAda QuSi daqSiTxya sAdhanadiMda cenAnxgi avaloVkisi, `avara manoVBUmikeyalilxruvudu ideV' eMdu paricayisikoLaLxlu susaMsakxqqtarAda vidavxjajxnaru adara yathAthaR savxrUpavananxritukoLaLxbeVkAguvudu-
\end{itemize}

\textbf{saMsakxqqtajacnxrige pAciVna BAratiVya lipigaLA paricayadiMda anukUla}

bArxhimxV-KaroVSApxrXyXdilipigaLalilx barediruva pArxciVna shilALeVkanagaLanUnx (shAsanagaLu) matutx inUnx beVre beVre pArxciVna hasatxparxtigaLanUnx adhayxyana mADalu anukUlavAguvudakAkxgi saMsakxqqta vidAvxMsaru pArxciVna BAratiVya lipigaLa paricaya mADikoLuLxvudu avashayxveMdu toVrute.

\textbf{saMsakxqqta BASeya tulanAtamxka adhayxyana matutx Adhunika vidhAnagaLa kuritu}

\begin{itemize}
\item[21-bi] saMsakxqqta BAseyanunx BASAtamxkavAgi adhayxyana mADalu, aitihAsikavAda matutx tulanAtamxkavAda adhayxyanakekx saMbaMdhisida Adhuni vidhAnagaLu, QuSigaLiMda parxvatiRtavAda saMsakxqqta-saMsakxqqtige anuguNavAgilalxvAdarU, A riVti Adhunika daqSiTxyoVDane aBAyxsa mADabayasuvara swkayaRkAkxgi mAtarx mahAvidAyxlayagaLalUlx vishavxvidAyxlayagaLalUlx A bageya aBAyxsakekx anukUlavodagisuva vayxvasethxyanenxVpaRDisuvudu yoVgayxvenisutetx.
\end{itemize}

\textbf{aBipArxyada aBivayxkitxge mAdhayxmavAguvaMte saMsakxqqta BASeya shikaSxNavirabeVku}

\begin{itemize}
\item[22-e] saMsakxqqta vidAyxthiRgaLu tamamx aBipArxyavanunx saMkakxqqta BASeyalelxV sapxSaTxvAgi horageDahalu samathaRrAguvaMte avarige koDabeVkAda shikaSxNa karxmavanUnx, saMsakxqqta pAThana karxmada gotutx gurugaloLageV aDaka mADikoMDu adu saPalavAguvaMte shikaSxNaveVpaRDisuvudu samucitaveMdu namage toVrutetx.
\end{itemize}

\textbf{bAlayxdiMdaleV saMsakxqqta-saMsakxqqtigaLa satasxMsAkxra biVjavanunx bitatxbeVku}

\begin{itemize}
\item[22-bi] pArxpatxvayasakxrAguva modaleV, kUmArarU kumAriyarU ucitavAda riVtiyananxvalaMbisi saMsakxqqta BASeya matutx saMsakxqqta saMsakxqqtiya bagege paricitarAguvaMte mADuvudu bahaLa muKayxvAdudu. EkeMdare makakxLa manasisxnalilx satasxMsAkxra biVjavanunx bititxdare adu cenAnxgi beVrUruvudu matutx beLeyuvaMtAguvudu. AdadxriMda avara vayoVdhamaR manoVdhamaRgaLananxnusarisi, heVgAdare boVdhavu sulaBAvAdiVtoV hAge, avara ATa-pATagaLa saMdaBaRdalelxV boVdhanemADi avaranunx susaMsakxqqtaranAnxgisabeVku.

susaMsakxqqtAMtaHkaraNarAda avaravara tAyitaMdeyareV makakxLige modala shikaSxkarAguvaMte vayxvasethxyodagisabeVku.
\end{itemize}

\textbf{shAlA kAleVjugaLalilx saMsakxqqtAdhayxna karxmavu pariSakxqqtavAgabeVku}

\begin{itemize}
\item[(22-si)] iMdu kANutitxruva vidAyxBAyxsavidhAnavanunx parishiVlisidare, keLagina matutx pwrxDhavAda taragatigaLalilx, elelxDeyalUlx keYgUMDiruva saMsakxqqtAdhayxyanakarxmavanunx shudadhxgoLisaleVbeVkeMdu toVrutatxde. vidAyxtatatxvXjacnxrAda janaru parishudadhxvAda vidAyxdhayxyana padadhxtiyanunx tayArisi,
adanenxV sariyAgi anusarisuvudeV yoVgayxvAda upAyavAguvudeMdu BAvisutetxVve.
\end{itemize}

\textbf{(si) saMsakxqqta saMshoVdhanA kAyaR}

I viBAgada parxshenxgaLelalxvU pArxyashaH aMki aMshagaLige saMbaMdhapaTuTxdAdxriMdalU, vijAcnxna maMdiravu A vicAravanunx saMgarxhisilalxvAdadxriMdalU, A bagegx taTasathxteyanunx tALutatxde. Adare ASaRsaMparxdAyadalilx baMdudU, matutx AdhunikavU Ada saMshoVdhana karxmagaLAnanxdhikarisi vijAcnxna maMdirada daqSiTxyiMda tulanAtamxka vimasheRya bagege parxsutxtagoLisalAguvudu.

\textbf{saMsakxqqta, saMsakxqqti, nAgarikategaLa bagege naDeyabeVkAda saMshoVdhaneya savxrUpa}

iMdina veYjAcnxnikavAda parxyoVga shAlegaLalilx toDagisalAgiruva parxyoVgagaLanunx parishiVlisidedxV Adare, sAdhisabeVkAda viSaya, sAdhisalubeVkAda upakaraNagaLu, adariMdAda sididhx ivugaLalilx AnurUpayxvanunx kANutitxdedxVve. idaraMteyeV viSaya-parxyoVga matutx anuBavagaLalilx samarasateyanunxLaLx parxyoVga vijAcnxnada samiVciVnavAda vidhAnadiMda sanAtana saMsakxqqti nAgarikate matutx saMsakxqqta BASeya viSayadalilx yathAthaRvAda saMshoVdhanavanunxpArxciVnarAda mahaSiRvayaRru yAva parxyhoVga shAleyalilx keYkoMDaroV, A parxyoVgashAleyu eMthadAgitutx? eMdare-BuviyiMda toDagi diviyavarege vAyxpisiruva A parxyoVgashAleyalilx hokakx budidhxyeMba gudadxliyiMda parxkaqtiyeMba gaNiyanunx agedu saMshoVdhaneyanunx mADuvudAdare, Aga AtamxgaBaRdalilx gUDhavAgi aDagiruva sanAtana saMsakxqqti-nAgarikate matutx saMsakxqqta BASegaLa tatatxvXgaLanunx horakekx taMdukoLaLxlu nAvu samathaRrAgabahudu. I vidhAnavanunx toredu, `harapApx-moheMjoVdAroV' modalAda parxdeVsha BAgagaLAnanxgedu maDake-kuDikegaLa tuMDugaLanunx meVle tegedu mAtarxkekx ASaRsaMsakxqqti saMshoVdhane naDesalu sAdhayxvAdiVteVnu? (A tuMDugaLanunx tegediTuTxkoMDu nAveVnu mADabeVkeMdu shoVdhakaru BAvisuvaroV tiLiyaru. aMthA maDakegaLanenxV nAvu jiVvanakukxpayoVgisikoMDare, nAvu avaraMtAguveveV? athavA avaraMtAgiyAdarU gaLisuvudeVnu? avarigidadx sAmagirx, avara jivanAvashayxkate A bageya salakaraNeyiTuTxkoLaLxlu kAraNavAgitetxMdUhisabahudaSeTx. AdariMda nageVnu puruSAthaR?) aMteye haLeyakAlada oLe garigaLa meVle kuLitiruva dhULanunx odari, avugaLalilxdadx lipigaLanunx acucxkAkisi horataMda mAtarxkekx namamx jiVvanada suKa-shAMtigaLa bagege EnU shoVdhane mADi tiLidukoMDaMtAguvudu? pAmara jiVvanadiMda amara jiVvanakekx teraLuvudeV mAnava deVha pArxpitxya guri eMbudu GoVSisutitxruva mAtu. adaraMte oLegariya pusatxkagaLanunx mudirxsi parxkaTaNe mADida mAtarxkekx nAvu BuviyiMda divige sAguvudu sAdhayxvAdiVteV? eMdu vicArisabeVkAguvudu.

\textbf{ASaR parxyoVgavijAcnxna saMpananxru Avashayxka}

hiVgeMdamAtarxkekx pArxciVnAvasheVSa saMgarxha mADabAradeMba aBipArxyavu namamxdeMdu BAvisabeVkAgilalx. EneMdare ASaRvijAcnxnavariyadeV, I cUrupArugaLanunx agedu horagiTaTx mAtarxkekx namamx jiVvanavu daDamuTaTxdu. AdadxriMda ASaRparxyoVga vijAcnxna saMpananxrAdaMtaha saMshoVdhakara Avashayxkateyu namamx rASaTxrXdalilx Iga baMdiruvudAdxriMda, saMshoVdhana keSxVtarxdalilx iMtaha saMshoVdhaneya bagege daqSiTxyu hariyabeVkeMbudanunx saMsakxqqtAyoVga edurige niveVdisalu apeVkiSxsutatxde vijAcnxna maMdira.

\textbf{Di-saMsakxqqtada adhayxyana-shikaSxNagaLa bagegx saMGaTane matutx ADaLita vayxvasethx}

\textbf{vidAyx tatatxvXvananxrita parxtinidhigaLa niyoVga dAvxra veYjAcnxnika adhayxyana-adhAyxpanegaLige vayxvasethx}

I viBAgada viSayagaLelAlx AdhunikavAda rAjaneYtika-sAmAjika-AthiRkavAda parisithxtigaLanunx avalaMbisirutatxveyAdadxriMda keVMdArxDaLitavU matutx pArxdeVshikADaLitagaLU, vidAyxtatatxvXvananxrita parxtinidhigaLa niyoVgaveVpaRDisi, A mUlaka AyA parisithxtigaLa bagege yathAthaRvAda paricaya mADikoMDu, sanAtanAyaR BAratiVya saMsakxqqti-nAgarikate matutx saMsakxqqta BASegaLa adhayxyana matutx adhayxpanagaLanunx veYjAcnxnika riVtiyiMda naDesalu anukUlavAda rAjaneYtika-sAmAjika-matutx AthiRkavAda vayxvasethxgaLanenxVpaRDisabeVkuMdu binanxvisabayasutatxde vijAcnxna maMdira.

\textbf{gurukula saMrakaSxNeya kArayxdalilx rAjaSiRgaLa naDeyanunx kuritu raGuvaMsha kAvayxda oMdu parxsaMga}

pArxciVna rAjaSiRgaLu pArxciVna gurukulagaLa yoVgakeSxVmagaLAnunx ciMtisi vayxvasethxmADuva bagegx yAva riVti badAdhxdararAgidadxreMbudakekx nidashaRnavoMdanunx gamanisuvudAdare, gurukuladalilx vidAyxBAyxsavanunx pUreYsi, gurudakiSxNeyanunx samapiRsalu dhana yAcivudakAkxgi tananxlige baMda varataMtu
muniya shiSayxnAda kwtasxnanunx kuritAda, raGu mahArAjana amaqtasayxMdiyAda mAtanunx, amara kaviyAda kAlidAsanu `raGuvaMsha' mahAkAvayxdalilx samAjada muMde iTiTxruvudanunx nenapisalu vijAcnxnamaMdiravu bayasutitxde. adAvudeMdare-

\begin{itemize}


\begin{shloka}
\item[1.]\qquad `apayxgarxNiVMaRMtarxkaqtAmaqSiVNAM kushAgarxbudedhxV! kushaliV gurusetxV|\\
\qquad yatasatxvXyA jAcnxnamasheVSamApatxM loVkeVna veYtanayxmivoVSaNxrashemxVH||'
\end{shloka}

(atayxMta sUkaSxmX dashiRyAda kwtasxneV! maMtarxsasxSapxqqgaLAdaMtaha QuSigaLige muMdAlAda ninanx guruvu kushaliyAgiruvanaSeTx? loVkavu uSaNxkiraNanAda sUrayayxna deseyiMda parxboVdhavanunx-kAyaRpaTutatxkekx beVkAda shakitxyanunx paDedukoLuLxvaMte, niVnu yAva QuSiyiMda saMsatxvAda jAcnxnAginxyanunx (atamx parxboVdhakoDuva shakitxyanunx) paDedukoMDeyoV A QuSiyu kushali tAneV?)


\begin{shloka}
\item[2.] \qquad `kAyeVna vAcA manasA\char'263 pi shashavxtf yatasxMBaqtaM vASavadheyyaRloVpi|\\
\qquad AsAdhayxteV na vayxyamaMtarAyeY: kacicxnamxhaSeVRsitxrXvidhaM tapasatxtf||'
\end{shloka}

(ninanx guruvAda mahaSiRyu kAya-vAkf-manasusxgaLiMda iMdarxna dheYyaRvanUnx cuyxtigoLisuvaMtaha shashavxtavAda mUru bageyAda yAva yAva tapasasxnunx saMpAdisidanoV, A tapasatxrXyavu yAvudeV viGanxgaLiMda nAshahoMdadeV avayxyavAgiruvudaSeTx?)

\begin{shloka}
\item[3.] `AdhAra-baMdha-parxmuKeYH parxyatenxYH saMvadhiRtAnAM sutaniviRsheVSamf |\\
kacicxnanx vAyAvxdirupapalxvoV vaH sharxmaciCxdAmasharxmapAdapAnAmf||'
\end{shloka}

(pAtiyanunx kaTuTxvudeV modalAda parxyatanxgaLiMda makakxLaMteyeV beLesi lAlisi pAlisidaMtaha sharxmahAriyAda Asharxma vaqkaSXgaLige birugALi-kADugicucx midalAduvugaLa aDiDx AtaMkagaLAvuvU ilalxvaSeTxV?)

\begin{shloka}
\item[4.] `kirxyAnimitetxVSavxpi vatasxlatAvxtf aBaganxkAmA muniBiH kusheVSu|\\
tadaMkashayAyxcuyxtanABinAlA kacicxnamxqqgiVNAmanaGA parxsUtiH||
\end{shloka}

(munigaLu Asharxma jiVvigaLAda jiMkegaLA, sadayxH parxsUtavAda marigaLanunx maDilalelxV biTuTxkoMDu avugaLa kokakxLA kuDiyu biVLuvudakUkx AsharxyakoTuTx rakiSxsuvaMthavaru. Adare avaru tamamx nitayxkamaRgaLige teraLuvAga maqduvAda daBeRya meVle biTuTx horaDuvaru. A daBeRgaLu avara dhamaRkirxyegaLige atAyxvashayxkavAdavu. AdarU meVle biDuvaru. hiVge QuSigaLiMda beLeyuva maqga saMtatiyu avugaLa apeVkeSxge kuMdilalxdeV nirapAyavAgiruvudaSeTx?)

\begin{shloka}
\item[5.] `nivaRtaRyxteV yeYniRyamABiSeVkaH\\
yeVBoyxV nivApAMjalayaH pitUqNAmf|\\
tAnuyxMBa SaSAThxMkita seYkatAni\\
shivAni vasitxthaRjalAni kacicxtf|
\end{shloka}

(yAva pavitorxVdakagaLiMda munigaLu kAlaniyatavada tirxSavaNa sAnxnAdigaLanunx neraveVrisuvaroV, aMteyeV pitaqgaLigU tiloVdakatapaRNavanunx yAva puNayxjaladiMda apiRsuvaroV, aMtaha puNayx tiVthaRgaLu cenAnxgirudaSeTx? A tiVthaRgaLa pakakxdalelxV avaru tamamx yajAcnxthaRvAgiyU AhArAthaRvAgiyU gaLisidadx araNayxdhAnayxdalilx rAjanigeMdu AraneV oMdu BAgadaSiTxTuTx adanunx maraLiniMda sututxkaTiTxruvaru.)

\begin{shloka}
\item[6.] `nivArapAkAdi-kaMDaMgariVyeYH AmaqshayxteV jAnapadeYnaR kacicxtf|\\
kAloVpapanAnxtithi-kalapxyXBAgaM vanayxM shariVrasithxtisAdhanaM vaH||'
\end{shloka}

(AyAkAlavisheVSagaLalilx baMdaMtaha atithigaLige samapaRNiVyavAda BAgavuLaLxdUdx, nimamx (araNayxvAsigaLa) deVhadhAraNakUkx upayoVgiyAda, nivAra-shAyxmAka modalAda araNAyx dhAnayxvu hululxgAvaligeMdu gArxmAdigaLiMda baruva hasu-ememx modalAda pashugaLa AkarxmaNakekx sikikx QuSigaLige sigadaMte AgutitxlalxvaSeTx?)

\begin{shloka}
\item[7.] `api parxsanenxVna mahaSiRNA tavxM\\
samayxgivxniVyA\char'263 numatoV gaqyAha|\\
kAloVhayxyaM saMkarxmituM divxtiVyaM\\
savoVRpakArakaSxmamAsharxmaM teV||' 
\end{shloka}

(o! kwtasxneV! niVnu mahaSiRyiMda pUNaRvAgi vidAyx shikaSxNakoTuTx (paDedu) parxsananxteyoDaneV gaqhasAthxsharxmasivxVkarisalu anumati paDedukoMDeyaSeTx? EkeMdare-catuvaRNaRkUkx catrAsharxmakUkx upakarisalu samathaRvAda eraDaneya Asharxmavanunx (gaqhasAthxsharxma) saMkarxmisalu (gAhaRsathxyX sivxVkarisalu) idu ninage yoVgayxkAlavAgiruvudu.)-eMdu.
\end{itemize}

\textbf{mahABAratadalilx kaNAvxsharxma hAgu vidAyx saMpatitxna vaNaRne}

idara jotege mahABAratada Ada pavaRda 91neV adhayxyadalilxya kaNAvxsharxma vaNaRneyanUnx ililx samxrisabeVku.

\begin{shloka}
`muniM virajasaM daqSuTxM gamiSAyxmi tapoVvanamf|\\
kAshayxpaM, sithxVyatAmatarx yAvadAgamanaM mama||
\end{shloka}

\begin{shloka}
tadavxnaM naMdanaparxKayxM AsAdayx manujeVvxraH|\\
kuSxtipxpAseV ja{hw} rAjA mudaM cAvApa puSakxlAmf||
\end{shloka}

\begin{shloka}
sAmAtoyxV rAjaliMgAni soV\char'263 paniVya narAdhipaH|\\
puroVhitasahAyashacx jagAmAsharxmamutatxmamf||
\end{shloka}

\begin{shloka}
didaqkuSxsatxtarx tamaqSiM tapiVrAshimathAvayxyamf |\\
barxhamxloVka-parxtiVkAshaM AsharxmaM soV\char'263 BiviVkaSxyX ha||
\end{shloka}

\begin{shloka}
SaTxpxdoVdigxVta saMGuSaTxM nAnAdivxjagaNAyutamf |\\
visamxyoVtuPxlalxnayanoV rAjA pirxVtoV baBUva ha ||
\end{shloka}

\begin{shloka}
QucoV bahavxqqca muKeyxYshacx perxVyaRmANAH padakarxmeYH|\\
shushArxva manujavAyxGarxH vitateVSivxha kamaRsu|
\end{shloka}

\begin{shloka}
yajacnxvidAyxMga-vidiBxshacx yajuviRdiBxshacx shoVBitamf|\\
madhureYH sAmagiVteYshacx QuSiBiniRyatavarxteYH||
\end{shloka}

\begin{shloka}
BAruMDa-sAmagiVtABiH athavaRshirasoVdagxteYH|\\
yatAtamxBiH suniyateYH shushuBeBV sa tadAsharxmaH|
\end{shloka}

\begin{shloka}
athavaRveVda parxvarAH pUgayajicnxya-sAmagAH|\\
saMhitAmiVrayaMti samx padakarxmayutAM tu teV||
\end{shloka}

\begin{shloka}
shabadxsaMsAkxra-saMyuketxYH burxvadiBxshAcx\char'263 pareYdivxRjeYH|\\
nAditaH sa baBw shirxVmAnf barxhamxloVka ivAparaH||
\end{shloka}

\begin{shloka}
yajacnxsaMsatxravidiBxshacx karxmashikASxvisharadeYH|\\
nAyxyutatAtxvXtamx-vijAcnxna-saMpanenxY veVRdapArageYH||
\end{shloka}

\begin{shloka}
nAnavAkayxsamAhAra-samavAya-vishAradeYH|\\
visheVSakayaRvidiBxshacx moVkaSxdhamaRparAyaNeYH||
\end{shloka}

\begin{shloka}
sAthxpanAkeSxVpa-sidAdhxMta-paramAthaRjacnxtAM gateYH|\\
shabadxcaCxMdoV-nirukatxjecnxYH kAlajAcnxna-visharadeYH||
\end{shloka}

\begin{shloka}
darxvayxkamaRguNajecnxYshacx kAyaRkAraNaveVdiBiH|\\
pakiSxvAnararutajecnxYshacx vAyxsagarxMtha-samAshirxteYH||\\
\end{shloka}

\begin{shloka}
nAnAshAsetxrXVSu muKeyxYshacx shushArxva savxnamiVritamf|\\
loVkAyatika-muKeyxYshacx samanAtxdanunAditamf||
\end{shloka}

\begin{shloka}
tatarx tatarx ca viperxVMdArxnf niyatAnf saMshitavarxtAnf |\\
japayoVmaparAnf vipArxnf dadashaR paraviVrahA||
\end{shloka}

\begin{shloka}
AsanAni vicitArxNi rucirANi mahiVpatiH|\\
parxyatonxVpahitAni samx daqSATxvX visamxyamAgamatf||
\end{shloka}

\begin{shloka}
deVvatAyaanAnAM ca parxVkaSxyX pUjAM kaqtAM divxjeYH |\\
barxhamxloVkasathxmAtAmxnaM meVneV sa naqpasatatxmaH
\end{shloka}

\begin{shloka}
sa kAshayxpatapoVgupAtxM AsharxmaparxvaraM shuBamf|\\
nA\char'263 taqpayxtf perxVkaSxmANoV veY tapoVvanaguNeYyuRtamf||
\end{shloka}

\begin{shloka}
sa kAshayxpasAyxyatanaM mahAvarxteYH|\\
vaqtaM samanAtxdaqSiBisatxpoVdhaneYH |
\end{shloka}

\begin{shloka}
visheVsha sAmAtayxpuroVhitoV\char'263 rihA\\
vivikatxmatayxthaRmanoVharaM shuBamf||
\end{shloka}

(mahABArata AdipavaR adhayxya 91 sholxVka 35riMDa 53 ravarege)

(duSayxMtanu kaNAvxsharxmakekx baMdu tananx seYnayxdavarige heVLuvanu-

niSakxlamxSAnAda kashayxmapamuniyanunx saMdashaRnamADaloVsuga tapoVvanakekx parxveVshisuvenu, nAnu maraLi baruvavarevige ilelxV iri eMdu. naMdanavanakekx sadaqshavada shoVBe hoMdiruva A vanavanunx hokukx hasivu bAyArikegaLanunx rAjanu toredu pUnaRvAda taqpitxyanunx hoMdidanu. maMtirxgaLoDaneyU puroVhitaroDaneyeyU kUDida rAjanu rAjacihenxgaLanenxlAlx kaLaciTuTx utatxmavAda Asharxmakekx parxveVshisidanu.

tapoVnidhiyAda kashayxpa mahaSiRyanunx noVDalu bayasuAtx rAjanu, niviRkAravAdudU, barxhamxloVka samAnavU, duMbigaLiMda JeVMkAra GoVSayukatxvU, aneVka bageya pakiSxsaMGagaLiMda kUDidudU Ada Asharxmavanunx noVDi AshayxyaRcakitanU, pirxtanU Adanu.

bahavxqqcasherxVSaThxriMda pada-karxmapAThagaLoDaneV utakxqqSaTxvAgi ucacxrisalapxTaTx QuknmxMtarxgaLanunx manuja sherxVSaThxnu, kamaR parxkirxyegaLu visAtxravAgi naDeyutitxruva veVLeyalilx keVLikoMDanu. adeV kamaRparxkaraNadalilx yajacnxvideyxya aMga saMpatitxyananxritavarU, yajumaRMtarx-tatatxvXjacnxrU AdavariMda Asharxmavu shoVBitavAgididxtu. madhura sAmagAnagaLiMdalU, oMdukaDe varxtagaLanunx keYgoMDu niyamadalilx badadhxdiVkaSxrAda QuSigaLiMdalU, BAruMDa sAmagiVtegaLanunx hADuvavariMdalU, athavaRshiroVmaMtarxgaLiMda UdhavxRparxvaqtitx yuLaLxvarAgidudx saMyutAMtaHkaraNarU, deYhikavAgiyU AcAra niyamayukatxrU Ada QuSivayaRriMda A Asharxmavu Aga sobagu goMDitutx. athavaRveVdadalilx niSANxtarAdavarU, sAmUhikavAgi yajicnxyavAda sAmagAnamADuvavarU veVda saMhiteyanunx pada karxmadoDane karxmabadadhxvAgi heVLutitxdadxraSeTx.

shabodxVcAcxraNege avashayxkavAda shikASxsaMsAkxradoDane veVda maMtarxgaLanunx paThanamADuva beVge beVre bArxhamxNariMda nadamayavAgi mADAlapxTaTx A Asharxmavu matotxMdu barxhamxloVkadaMte siriyiMda kUDi hoLeyutitxtutx.

inUnx heVLuvudAdare alilx yajacnx parxkirxyeya vivaravanUnx yajacnx veVdikA racananeYpuNayxvanUnx cenAnxgi aritavaru, karxma pAThada bagege sushikisxtaru nAyxyatatatxvX matutx AtamxvijAcnxnagaLiMDa saMpananxru, veVdadalilx pAraMgataru daDamuTiTxdavaru, miVmAMsAdi-veVda vAkAyxthaRsotxVmavananxritavaru, kataRvAyxthaRgaLa bagegx visheVSa jAcnxnavuLaLxvaru, moVkaSxdhamaRdalilx tatapxrAyaNarAdavaru, vAdi parxtivAdigaLa parxtijAcnxdi nAyxya parxyoVga matutx adara paramAthaRvAda pariNAma ivugaLa nelemuTiTxdavaru, veVda shabadhxgaLa parxyoVgakekx beVkAda CaMgoVgariyanUnx veVdashabadx nivaRcana neYpuNayxvanUnx aritavaru, parxtiyoMdu (kAyavAknmxnoV vAyxpAragaLalilx) kAyaR-kAraNa BAvavanunx tAtitxvXkavAgi tiLidavaru, pakiSxdhavxni matutx kapi dhavxnigaLa mamaRvananxritaravaru, viSaya-parxyoVjanAdi viBakAtxthaRvAguvaMte garxMthagaLanAnxsharxyisi vayxvaharisuvaMthavaru, nAnAshAsatxrXgaLalilx nelemuTiTx parxdhAnateyanunx paDedavaru-ivarugaLiMda parxyukatxvAdaMha shAsatxrX dhavxniyanunx kiviyiMda Alisidanu. aMteyeV loVkAyatasidAdhxMtada tiLuvaLikeyalilx parxdhAnarAdavariMdalU saha yAvakaDeyalUlx mAtukateya dhavxniyiMda dhavxnitavAgidadx AsharxmavAgitutx.

shaturxviVraranunx meTaTxbalalx shakitxyuLaLx duSayxMtanu, alalxlelxV niyama niVvigaLU, varxtaniyamavuLaLxvarU, japayoVmapararU Ada bArxhamxNAranunx Asharxmadalilx kaMDanu.

vicitarxvAda racaneyuLaLxdAgidudx yatanxpUvaRkavAgi vayxvasithxtavAgiDalapxTaTx utatxmavAda AsanagaLanunx kaMDu AshayxcayaRcakitanAdanu.

A Asharxmadalilxya deVvAlayagaLige saMbaMdhisida pUjAkArayxgaLanunx kaMDu rAjasherxVSaThxnAda duSayxMtanu tAnu barxhamxmayavAda loVkadalilxrutitxdadxMte aritanu.

avanu kAshayxpamuniya tapoVmahimeyiMda surakiSxtavAgiruvudU tapoVvanada gurutAda aneVka guNagaLiMda kUDidudU Ada A shuBavAda Asharxmavanunx kaNutxMba noVDutatx noVDutatx taqpitxge aMtavanenxV kANadaMtAdanu.

hiridAda varxtagaLalilx toDagidavarU, tapoVdhanarU Ada QuSigaLiMda elelxDeyalUlx tuMbiruvudU, vivikatxvU, atayxMta manoVharavU Ada kashayxpa barxhamxSiRya Asharxmakekx shaturxdamanaAda duSayxMtanu maMtirx puroVhitaroDane parxveVshisidanu idu adara athaRvAdaveMdAdarU I sholxVkagaLa hiMbadiya neYjavAda viSayavu-QuSihaqdayavu sahaqdayanige mAtarx haqdagxtavAguvudu.

\begin{center}
\textbf{upasaMhAra}
\end{center}

\textbf{ASaRdaqSiTxyoDamUDalu cikitesx beVku}

Igegx mahaSiRgaLa vacanagaLu mAtarx uLidukoMDiveyAdarU, avara manasusx uLidilalx. avara garxMtharAshiyide, avara Ashayavu elUlx goVcarisutitxlalx. avaraMteyeV namagU kaNagxLiveyeMdAdarU, avara kaNagxLAlilxdadx daqSiTxyu-noVTavu namamxlilxlalxvAgide. Ada kAraNa namamx kaNaNxlilx avara daqSiTxyu barabeVkAdare avaru noVDutitxdadx noVTavu EpaRDalu teVtarxtajacnxrAgi cikitesxmADuvavaru beVkAgidAdxre. aMthavara cikitesxyiMdaleV nAvu A ASaRdaqSiTxyanunx matetx hoMdabeVkAgide.

\textbf{itihAsa purANagaLalilx tiLidu baruva QuSi parxBeVdagaLu}

itihAsa purANagaLanunx parishiVlisidare, AyaRmahaSiRgaLa kAladalUlx, elalxrU saha pAradhashiRkiVdaqSiTxyanunx hoMdiyeV idadxreMdeVnU tiLidu barutitxlalx. alilxya vivvaragaLu hiVge kaMDu barutatxde- shAsatxrXyoVniyAda satayxvanunx sAkASxtAkxra mADikoMDaMtaha QuSigaLu `varAH' eMdU, aMtaha mahaSiRgaLa putarxru `SuSikAH' eMdU yoVga tapasusx samAdhigaLa baladiMda sAkASxtakxra paDeyadidadxrU sharxdAdhxyukatxrAgi shAsatxrX tatAtxvXthaRgaLa bagegx sharxvaNAmAtarxdiMdAda paricaya hoMdidavaru shurxtaSiRgaLenisuva `avarAH' eMdU vayxvasethxyidudxdAgi tiLidu barutatxde.

\textbf{ASaRvidAyx paraMparege kAla vashadiMdodaguva tiroVBAva matutx AviBARva}

iMtaha ASaRparaMpareyu kAlavu saridaMte tiroVBAvavanunx hoMdi, dhamaR jAgaqtiyeVpaRDuvAga matetx pArxduBARva paDeyuvudeMdU saqSiTxya itihAsada naDeyu iruvudAgi toVribarutatxde.

BagavanatxnAda giVtAcAyaR-vAsudeVvanu keVvala pArxjacnxra bAyiMda keVLibarutitxdadx parxjAcnxvAdavanunx avalaMbisi dhamAR dhamaRniNaRyada mAtanAnxDida, viSAdakokxLagAgidadx ajuRnananunx kuritu ADida mAtoMdanunx gamanisabahudAgide-

\begin{shloka}
imaM vivasavxteV yoVgaM porxVkatxvAnahamavayxyamf|\\
-------------------------------------------------|\\
sa kAleVneVha mahatA yoVgoV naSaTxH paraMtapa!|| 
\end{shloka}

eMdu.

ASaR parxkAshadalilx maraLi saMsakxqqta beLagaleMba shuBAshaMsane

iMdige kaNamxreyAgiruvaMtaha A ASaRparaMpareyanunx matetx BAratadalilx parxkAshakekx tarabeVku. A ASaRparxkAshada beLakinalilx matetx saMsakxqqta vidAyxBAyxsavanenxVpaRDisabeVku. `aMdheyxneYva niVyamAnA yathAMdhAH' eMbaMtAda aMdha paraMpareyiMda meVledudx, ` naSoTxV moVhaH samxqqtilaRbAdhx tavxtapxrXsAdAnamxyA\char'263 cuyxta' eMba satayxvanAnxDuvaMtAgi,

\begin{shloka}
BadarxM kaNeVRBiH shaqNuyAma deVvAH| BadarxM pasheyxVmAkaSxBiyaRjatArxH|\\
sithxreYraMgeYsutxSuTxvAMsasatxnUBiH vayxsheVma deVva hitaM yadAyuH||'
\end{shloka}

eMba veVdagAnadaMte sherxVyaHperxVyasusxgaLiMda kUDi bALu vaMtAgoVNa!

\textbf{aBinaMdaneyoMdige saMsakxqqtAyoVgakekxV maMdirada vicAradhAreya kANike}

I jAcnxnayajacnxdalilx diVkeSxtoTuTx horaTiruva, rASaTxrXkalAyxNa sAdhisuva hore hotitxruva, saMsakxqqtAyoVgaveMba pariSatitxna pUjayx sadasayxranunx Adara pUvaRkavAgi aBinaMdisi, sanAtana BAratiVya saMsakxqqta-nAgarikate matutx saMsakxqqta BASeya viSayadalilx parxyoVgavijAcnxnadaqSiTxyanunx taLediruva vijAcnxna maMdiravu, I mahAyajacnxBUmiyalilx-veVdikeyalilx tananx I bageya vicAradhAreyanunx kAnikeyAgi opipxside.

\begin{shloka}
kAleV vaSaRtu pajaRnayxH paqthiviV sasayxshAliniV |\\
deVshoV\char'263 yaM koSxVBarahitoV bArxhamxNAH saMtu niBaRyAH||
\end{shloka}

\begin{shloka}
savaRM kamAR\char'263KilaM pAthaR jAcnxneV parisamApayxteV |\\
dhamoVR vishavxsayx jagataH parxtiSAThx|
\end{shloka}

\begin{center}
jaya vishavxBArati !
\end{center}

\hfill `vijAcnxna maMdira'

\medskip
viSaya parxvacana-\hfill leVKana-

shirxVraMga mahAgurugaLiMda \hfill shirxVyuta sheVSAcalashamAR avariMda.

\begin{center}
mudarxNakAkxgi pariSakxraNa,
\end{center}

shirxVyuta enf. esf. rAmABadArxcArayxriMda. 2-6-1996


