\chapter{saMsakxqqta BASeya lakaSxNa}

dhAtu padada athaR

yAvudeV oMdu padavu huTiTxkoLaLxbeVkAdarU adakekx oMdu mUlavirabeVku. A mUlavanenxV `dhAtu' enunxtAtxre. (shabadxdalilx mAtarxvalalxdeV) `mUlarUpa' eMba athaRdalilx `dhAtu' eMba vayxvahAravU kaMDu barutatxde. udA:- gaBoVRtapxtitx mUlavAda viVrayxvanunx `dhAtu' enunxtAtxre. aMteyeV shariVrada calane-vAyxpAragaLigelAlx mUlavAgiruva nADigU, vAtapitatx shelxVSamxgaLigU `dhAtu' shabadxvanunx baLasutAtxre-`tirxdhAtugaLu' eMdu. AdadxriMda BASeya baLakeyalilx dhAtupadavu mUlarUpaveMba athaRdalilxde enanxbahudu.

padaveMdare sAthxna, kirxyAsAthxnadiMda dhAtugaLa ugama

yAva oMdu dhAtuveV AdarU `I dhAtuvige iSeTxV athaR' eMdu niNaRyisuvudu heVge? eMba parxshenx udaBxvisuvudu. adakekx Enu utatxra? aMdare dhAtuvina Akaqtiyu oMdeV tarahavAgidadxrU, adara huTiTxna meVle adara athaRvanunx niNaRyisabeVkAguvudu. elAlx dhAtugaLU padarUpavAgiyeV irabeVkeMba niyamaveVnU ilalx. udAharaNege - `AkaLike' eMbudu yAva dhAtuviniMda huTiTxtu? eMdare, (alilx dhAtuvanunx shabadxrUpavAgi huDukabeVkilalx.) AkaLisuva kirxyeyuMTalAlx! A kirxyeyeV mUladhAtu. AdadxriMda dhAtuveMda kUDaleV shabadxveV AgabeVkeMdilalx. kirxyeyU dhAtuvAgabahudu. vayxvahAradalilx `dhAtu'vanunx kirxyApadavenunxvuduMTu. padaveMdare sAthxna. `kirxyeya sAthxnadiMda huTiTxkoMDa shabadx' eMdu adara aBipArxyavAguvudu. dhAtugaLelalxvU pArxyaH I riVtiyalilx kirxyeya sAthxnadalilx huTiTxkoMDaveV Agirutatxve.

saMsakxqqtavanunx gurutisalu lakaSxNa jAcnxnavirabeVku

Iga heVLida `AkaLike' enunxvudu yAva BASeya pada eMdu yoVcisidare, adu kananxDa BASeyadeMdu heVLuva rUDhiyide (saMsakxqqta BASeyadalalx adu enunxtAtxreMdukoLoLxVNa.) Adare, `saMsakxqqta BASe idu' eMdu BASeyanunx gurutisabeVkAdare, adara lakaSxNaveVnu? itara BASegU saMsakxqqta BASegU iruva veYlakaSxNayxveVnu? eMbudanunx tiLiyabeVkAgutatxde. Aga tAneV `idu saMsakxqqta, idu alalx' eMdu nidhaRrisabahudu. adakAkxgi saMsakxqqta BASeya lakaSxNavananxriyabeVku.

saMsakxqqtakekx lakaSxNavAvudu?

1) `samayxkfkaqtaM - saMsakxqqtamf' eMdu adara nivaRcana mADi, samayxkakxraNaveMbudeV saMsakxqqtavAgalu kAraNa, enunxvudAdare, samayxkakxraNa mADuva modalu adakikxdadx rUpavAvudu? yAvudanunx samayxkakxrisidaru? eMdu parxshenx ELutatxde.

2) `BASeyu saMsAkxradiMda saMsakxqqtavAgutatxde' enunxvudAdare, kananxDa BASeyalilx vayxvahAradalilxruva padagaLAvudU saMsAkxradiMda huTiTxkoLuLxvudilalxveVnu? eMdu keVLabeVkAgutatxde. EkeMdare avugaLU oMdoMdu saMsAkxradiMda tAneV huTiTxkoMDadudx.

3) `oLeLxya BAvavanunx sariyAgi vayxkatxgoLisuvudU, BAvagaLa paripUNaRvAda aBivayxkitxge poVSakavU Agatakakx BASeyeV saMsakxqqta BASe' enunxvudAdare, itara BASegaLalilx oLeLxya BAvada aBivayxMjakavAgatakakx shabadxgaLeV ilalxveV eMba parxshenx huTuTxtatxde. EkeMdare itara BASegaLalUlx `deYviVBAvakekx' deYviVkeSxVtarxda vayxvahArakekx upayoVgavAgatakakx BASe-padagaLirutatxveyalAlx! AdadxriMda I lakaSxNavU sarihoMduvudilalx.

4) `utatxmavAda BAvavanunx mAtarxveV aBivayxkatxpaDisuva BASe saMsakxqqta BASe' enunxvudAdare, `tiSaThx, EnaM tADaya, baMdhaya, mAraya' eMdu obabx heVLidare, alilx yAva utatxma BAvada aBivayxkitxyAyitu? adU utatxma BAvaveV Adare, nikaqSaTx BAvavAvudu?

5) `yAva BASeyalilx elAlx shabadxgaLU dhAtumUlavAgi baMdirutatxveyoV adeV saMsakxqqta BASe' enunxvudAdare, itara BASegaLalilxyU dhAtumUlavAgi baMdiruva shabadxgaLu eSoTxV uMTu. aSeTxV alalxdeV Iga vayxvahAradalilxruva saMsakxqqta BASeyanenxV noVDidarU, elAlx shabadxgaLU dhAtu mUlavAgiyeV baMdavu eMdeVnU nidhaRrisalAguvudilalx. udAharaNe - avayxyagaLu, upasagaRgaLu, uNAdigaLalUlx kelavu matutx nipAtagaLu.

6) `pANiniVya vAyxkaraNadiMda saMsAkxra hoMdida BASeyeV saMsakxqqta BASe' enunxvudAdare, I vAyxkaraNada saMsAkxravAguva modalu BASeyeV iralilalxveV? aiMdarx-cAMdArxdi vAyxkaraNagaLidadxvu eMdu heVLutAtxralalx! aMdU adelAlx saMsakxqqta BASeyeV tAneV?

\begin{shloka}
(iMdarxshacxMdarx: kAshakaqtAsxnXpishaliV shAkaTAyanaH |\\
pANinayxmarajeYneVMdArxH jayaMtayxSATxdishAbidxkAH ||\\
enunxtAtxralAlx.! adara athaRveVnu?)
\end{shloka}

lakaSxNavanunx nidhaRrisalu lakaSxyX jAcnxnavirabeVku

lakaSxNavanunx mADalu horaTare, saMsakxqqta BASeyeMdu yAvudaninxTuTxkoMDu lakaSxNa mADuvudu? lakaSxyXveV tiLiyadeV lakaSxNavanunx nidhaRrisuvudAdarU heVge? lakaSxyXvanunx nidhaRrisabeVkAdare BASeya huTaTxnunx gamanisi, alilx tAneV saMsakxqqta BASegU itara BASegU iruva veYlakaSxNayxvanunx gamanisabeVku.

BASeya huTiTxna bagege BASAshAsatxrXda thiyarigaLu

BASA shAsatxrXda daqSiTxyiMda noVDidAga, avaru BASeya huTaTxnunx nAlAkxru vidhavAgi vaNiRsutAtxre. idakekx nAlAkxru thiyarigaLeMdU heVLutAtxre. avugaLa saMkiSxpatx vivaraNeyu hiVgirutatxde -

1 - anukaraNavAda (boVvf voVvf thiyari)

modalaneyadu - anukaraNadiMdaleV elAlx BASegaLU huTiTxkoMDavu eMbudu. `kA-kA' eMdu kUguvudariMda `kAkaH' - kAge eMba hesaru baMtu. `GaNf GaNf' eMdu shabadx mADuvudariMda `GaMTe' eMdu hesaru baMtu. hiVge elAlx vasutxgaLigU anukaraNada meVleyeV BASeyu huTiTxkoMDiteMbudu oMdu vAda. (idU sAvaRtirxkavAgi anavxyavAguvudilalx. EkeMdare alolxMdilolxMdAgi anukaraNa shabadxgaLu sikikxdarU aMtha shabadxgaLu atayxlapxvAgive elAlx BASeyalUlx.)

2 - manoVBAvABivayxkitxvAda (pUrf pUrf thiyari)

idU saha anukaraNavAdadaMteyeV ide. manuSayxnu suKa-duHKa, koVpa tApagaLanunx aBivayxkatx mADuvAga aMgABinayadaMte shabAdxBinayavanUnx mADutAtxne. `AhA-hA-hAyf' itAyxdiyAda udAgxravAcaka shabadxgaLu udAharaNe. (idU saha AMshika satayxvAgabahudeV horatu, pUNaRsidAdhxMtavenisalAradu. iMtaha shabadxgaLa saMKeyxyU BASegaLalilx bahu siVmitavaSeTx.)

3 - sharxma parihAravAda (yoV hihoV thiyari)

AyAsakaravAdaMtaha kAyaRvanunx mADi mugisida meVle manuSayxnu niTuTxsiru biTuTxkoLuLxtAtxne. udA:- BAra hotutx keLagiLisidAga, doDaDx vasutxvanunx taLiLx athavA eLedu nililxsidAga, doVNi hAyisuvAga itAyxdi shabadxgaLU saha `yoVhihoV' eMbudAgelAlx baLasutAtxre. (ayoyxV ababxbabx amamxmAmx?) hAge Adi mAnavanu beVre beVre kAyaRgaLalilx vAyxpaqtanAdAga beVre beVre shabadxgaLanunx utApxdisirabahudu - eMdu. (idU aSeTxVnU yukitxsahavalalx. I shabadxgaLu atayxlapx. matutx eSoTxV BASegaLalilx iMtaha shabadxgaLeV ilalx.)

4 - anuraNanavAda (DiMgfDAMgf thiyari)

jaDapadAthaRgaLa tAkalATadiMda sadudx horaDutatxde. pAterx keLage bidAdxga `DhaNa DhaNa' eMdu bitutx. haNakAsu bidAdxga `JaNa JaNa' eMba sadAdxyitu. janara guMpu (saMte-bajArf) idAdxga `kalakala' koVlAhalavAyitu. muMtAda shabadxgaLu anuraNanadiMda huTiTxkoLuLxtatxve eMbudu A vAda. (iMtaha shabadxgaLa saMKeyxyU atayxlapxvAdudariMda idara baladiMda sidAdhxMtisuvudU pUNaRvAda vicAra saraNiyalalx.)

5 - parxtiVkavAda (siMbAlisamf thiyari)

shabadxgaLu dhavxnigaLa parxtiVkavAgi huTuTxtatxve. udA:- kuDiyuvAga tuTigaLanunx bicicxdoDane pakAravu shurxtavAgutatxde. adariMda `pA' eMba dhAtu huTuTxtatxde. makakxLu `pApA' enunxvudu `mAmA' enunxvudu, idelAlx hiVgeyeV enanxbahudu. idu A vAda. (idU saha kelavoMdu BASA shabadxgaLa utapxtitxya bagegx heVLidaMtAgabahudeV vinaha elAlx shabadxgaLa utapxtitxyanUnx vivarisidaMtAgadu.)

6 - samanivxta vikAsavAda (evalUyxSanf thiyari)

meVle heVLidaMte kelavoMdu shabadxgaLu saqSiTxyAda meVle itara nUtana shabadxgaLu sAdaqshoyxVpacAradiMda janisidavu - eMdu I vAda heVLutatxde. BASeyalilx shabadx saqSiTx eMbudu eMdoV hiMdomemx Agi mugidu malagi hoVdudalalx. nitayx niraMtaravAgi hosa hosadAgi naDeyutatxleV iruvaMtaha kirxye - eMbudu sivxVTf eMbuvavana sidAdhxMta. hiMdina shabadxgaLa AdhArada meVle hosa shabadxgaLu huTuTxtatxleV irutatxve. udAharaNege:- iMgilxVSinalilx baLasuva `aMDarfsATxyXMDf' eMba shabadxvanunx gamanisidare, I shabadxvu eMdoV pArxciVna kAladalilx shiSayxnu boVdhakanigiMta keLagina sAthxnadalilx nilulxva rUDhi idudx, Aga A padakekx `keLage nilulx' eMba athaRdalelxV baLakeyAgutAtx karxmeVNa karxmeVNa tiLidukoLuLxva kirxyeyalilx athaRvikAsavAyitu. (ititxVcege elalx vijAcnxnigaLU vikAsavAdavanunx purasakxrisuvaMte, BASAshAsatxrXda beLavaNigeyalUlx adanunx mAnayxgoLisuvaMtAyitu.)

BASAshAsatxrXjacnxra vAdagaLa bagege shirxVguruvina niluvu

hiVgelAlx BASA shAsatxrXjacnxreMdukoLuLxvavara vivaraNe horaTide. hiVge vivarisuva vAdagaLAvuvU BASeya vAyxpakavAda huTaTxnunx tiLisalAravu. BASAshAsatxrXjacnxrenisikoMDavaru, manuSayxnige vAkf shakitxyu heVge baMtu? eMbudakekx I bageya oMdaBipArxyavanunx koDutAtxre - 

modalige manuSayxnalilx BASA paricayaviralilalx. yatheVcaCxvAgi siguva geDeDxgeNasugaLanunx tiMdu jiVvisutitxdadx avanige tananx aBipArxyagaLanunx horage vayxkatxpaDisalu avana keYkAlugaLa ceVSeTxgaLeV sAdhanavAgidadxvu. naMtara karxmeVNa AhArakAkxgi maqgagaLa beVTeyalilx toDagabeVkAyitu. Aga keYkAlugaLalilx hecucx kelasa biVLutitxdudxdariMda, matotxMdu sAdhanavAgi dhavxniyu aBivayxkatxvAgatoDagitu. adu karxmeVNa vikAsavAgutAtx niyatavAda BASArUpa tALuvaMtAyitu. I bageyalilx, BASeyalilx karxmikavAgi vikAsavAguvikeyanunx makakxLa beLavaNigeyu sapxSaTxpaDisutatxde. modalige keVvala dhavxni, naMtara vaNoVRcAcxraNe, naMtara mAtu hiVge - eMbudAgi. idelAlx AMshikavAgi oMdu karxmavanunx tiLisutitxdeyenanxbahudAdarU nilulxva (vicAra mathanakekx sikukxva) vAdaveVnU alalx.

maguvinalilx sahajavAgi huTuTxva dhavxni - `avavx'

huTiTxda makakxLige modalu aLu shuruvAdAga, `vAvx vAvx' eMba dhavxni keVLibarutatxde. alilx `avavx' eMbudeV adara parxparxthamavAda ucAcxraNeyAgide. AnaMtara karxmeVNa muMduvaredu adu sapxSaTxrUpakekx baMdu `amAmx, apApx' eMdelAlx Agutatxde. mAtina AraMBakekx `amamx apapx' eMba padagaLeV modalAgirutatxve. alilxMdaleV makakxLa mAtugaLu AraMBavAgutatxve. 

gArxmAyxgArxmayx BASegaLa bagege vimasheR

hiVge heVLutitxruvAga - shirxV siVtArAmayayxnavaru, `avAvx' eMbudu gArxmayxveMdU `amAmx' eMbudu sariyAdudeMdU toVrutatxdeyalAlx! eMdaru.

shirxVyavaru adara meVle parxshinxsidaru - gArxmayx matutx agArxmayxgaLa niSakxqqSaTx savxrUpaveVneMdu tiLiyabeVkalAlx! parxkaqti-parxtayxyagaLeraDU seVrikoMDare oMdu padavAgutatxde. adanunx biTaTxre, padada savxrUpakekx kalapxneyAdarU Enu? parxkaqta - `amamx' eMbalilx dhAtu yAvudu? parxkaqti-parxtayxya BAgagaLAvuvu? eMdu vishelxVSisuvudAdare, adakekxVnu utatxra? yAke hiVge parxshenx hAkidedxMdare, shAsitxrXVyavAdare I viBAgavirabeVkalalxveV! adilalxdidadxre, yAva daqSiTxyiMda gArxmayxveMdu heVLuviri? - eMdu.

siVtArAmayayxnavaru - bArxhamxNara maneyalilxya makakxLu `amAmx' enunxtatxve. itarara maneya makakxLu `avAvx' enunxtatxveyeMba vAyxvahArika paricayada meVle I riVti heVLidudx. susaMsakxqqtara BASeyanunx agArxmayxveMdU asaMsakxqqtara BASeyanunx gArxmayxveMdU heVLabahudalalxveV? A daqSiTxyiMda I mAtu - eMdaru.

nisagaRdalalxDagide BASe

shirxVyavaru - bArxhamxNara maneya makakxLeV AgaliV, itarara makakxLeV Agali huTiTxda kUDaleV `vAvxvAvx' eMdeV aLutatxve. A dhavxniyalelxVnaDagideyeMbudanunx dhavxni vijAcnxnavananxvalaMbisi shoVdhane mADidare - tanagidadx yAvudoV avalaMbanavanunx tAnu tapipxsikoMDu horabaMdudara oMdu kAtaraviruvudu athaRvAgutatxde. Adare adeV magu doDaDxdAda meVle (A kAtarada) aLu `uM uM' AgibiDutatxde. maguvu `vAvx vAvx' eMdu aLuvudanunx noVDi, Ce! eMtha anAyxya! saMsakxqqta paMDitanAda nananx magu I maneyalilx huTiTxkoMDu `vAvx' enunxvudeV! `mAtA, mAtA' enanxbArade? eMdu nAvu aMdukoMDarU sAvxBAvikavAgi yAvudeV maguvU hAge aLuvudilalx. BASeyeMbudu manuSayxna kalapxnege oLapaDuva munanx nisagaRdalilx heVgaDagide? eMbudanunx ililx nAvu noVDabahudu.

padavu saMsakxqqtavoV kananxDavoV itAyxdi nidhARra heVge?

hiVgeyeV inUnx kelavu padavanunx noVDoVNa. udA:- `bikakxLike, AkaLike' modalAdudx. I padagaLu yAva BASeyavu? eMdare, Enu heVLuviri? kananxDadalilx A padagaLanunx baLasuvudariMda `kananxDa BASe' anunxvudAdare, saMsakxqqta BASeyanAnxDuvavaru bikakxLisuvAga heVge adu horabiVLutetx? eMdu noVDidare, avarigU `bikfkx bikfkx' eMdeV horabarutetx. avarigU `bikfkx bikfkx' eMdeV baruvudAdare, saMsakxqqtara bikakxLikegU kananxDigara bikakxLikegU Enu vayxtAyxsa? yAva AdhArada meVle adanunx kananxDavenunxvudu?

aMteyeV `siVtAkxra pUtAkxra' ivelAlx yAva BASeyavu? eMdare saMsakxqqta enunxtitxVralalxve? BAratiVyaralalxdeV iMgilxVSinavareV AdarU madhura rasavanunx saviyabeVkAdare, `siVvf' eMdu tAneV sadudx barutetx. avarige hiVgiruvAga siVtAkxravenunxvudu saMsakxqqtaveV eMdu heVge nishacxyisuvudu? hAgeyeV pUtAkxraveMbudU, nAligege baMda saNaNx dhULu modalAdadxnunx horahAkuvAga, UduvAga baruva dhavxniyanunx yAva BASege seVrisabeVku?

deVshada AdhArada meVle BASege saMsakxqqtaveMba hesareV?

kananxDa, tamiLu, telugu, gujarAti, baMgALi, iMgilxVSf, airiSf, sivxVDiSf, raSayxnf, jamaRnf, ciVniV modalAda BASAvAci padagaLu, AyA deVshada vayxvahAradalilxruva BASegaLeMdu tiLisutatxve. AyA deVshadalilx huTiTxda BASeyAdadxriMda AyA padagaLu adakekx yoVgayxvAgirutatxve. Adare - saMsakxqqtavu yAva deVshada BASe? saMsakxqqta deVshaveMdAva deVshavU ilalxvalAlx?

AdadxriMda I parxshenxge - BASeya huTiTxna bagegx mamaRvananxritu naMtara utatxrisabeVkAgutatxde. naMtaraveV saMsakxqqta BASeya lakaSxNavanUnx tiLiyabeVkAgutatxde.

vAkikxnalilx nAlukx avasethxgaLu - QuSigaLa niNaRya

I viSayadalilx BAratiVyarAda QuSigaLa kaDeyiMda baMdiruva oMdu niNaRyavanunx manasisxge tegedukoLoLxVNa. BASeyeMbudu huTaTxbeVkAdare vAkapxrXpaMcada oMdu ALavanunx avaru hiVge tiLisidAdxre -

\begin{shloka}
`catAvxri vAkapxrimitA padAni | tAni vidubArxRhamxNA yeV maniVSiNaH |\\
guhA tirxVNi nihitA neVMgayaMti | turiVyaM vAcoV manuSAyx vadaMti ||'
\end{shloka}

vAkukx (BASeyu) nAlukx sAthxnagaLanunxLaLxdudx. adu parxNava mUlavAgi horaDuvaMthadu. `parA, pashayxMtiV, madhayxmA, veYKariV' eMdu heVLalapxDuva nAlukx avasethxgaLanunxLaLxdudx. nAlakxneyadAda `veYKariV' eMba avasethxyu mAtarx, manuSayxra vAgavxyXvahArakekx viSayavAdudu - eMbudu I hiMde heVLida ASaR sAhitayxda aBipArxyavAgide. I daqSiTxyiMda noVDidAga nAvugaLelAlx ADuva BASeyu modala mUru sAthxnagaLanUnx biTuTx nAlakxneya sAthxnadAdxgide. idara hiMdiruva mUrU avasethxgaLu bArxhamxNarige aMdare yoVgigaLige mAtarx goVcaravAguvaMthadu.

vAkikxna aBivayxkitx keVMdarxgaLu

\begin{shloka}
`parAvAkf mUlacakarxsAthx pashayxMtiV nABisaMsithxtA |\\
haqdAgx tu madhayxmA jecnxVyA veYKariV kaMThadeVshagA ||'
\end{shloka}

(mUlAdhAra cakarxdalilx parAvAkukx aBivayxkatxvAguvudu, pashayxMtiV vAkukx nABi - aMdare sAvxdhiSAThxna cakarxdalilx goVcaravAguvudu. haqdaya - aMdare anAhata cakarxdalilx goVcaravAguvudu madhayxmA vAkukx, veYKariV vAkukx kaMTha aMdare vishudidhx cakarxdalilx rUpugoLuLxvudAdadxriMda alilx adara vayxkatxte) eMdu A bagegx vivaraNeyanunx noVDabahudu.

vayxkAtxvasethxyu BASe, avayxkAtxvasethxyu nAda

idariMda sidadhxvAda viSayavAvudeMdare - vAkikxge vayxkatx matutx avayxkatxvAda sithxtigaLiruvudariMda, yAvudu vayxkatxvAguvudoV adeV BASeyenisikoLuLxtetx eMbudu. BASeyeMba padavu `BASf' dhAtuviniMdAdudu. `BASa-vayxkAtxyAM vAci' eMdu dhAtupATha heVLutitxde. vAkikxge utapxtitxyeMdare vayxkatxteyeV horatu beVrAvudU alalx. ideV BASeyAgalu kAraNa. idara bagegx eSeTxV huDukidarU ilelxV baMdu nilalxbeVku. ideV tiVmARna. tananx beVranunx oLagaDe gupatxvAgiTuTxkoMDu horapaTiTxruva I BASeya mUlavu horagaDe huDukidare savaRthA sigadu. iSaTxnunx daqDhavAgi manasisxge taMdukoLaLxbeVku. vayxkAtxvasethxyu BASeyAdare, avayxkAtxvasethxyu nAdaveV Agide.

BAvaveV BASege usiru

hiVge nAda mUlavAgi rUpugoMDa BASeyu nAdadiMda muMdakekx visAtxravAyitu. `nAda, savxra, vaNaR, pada' hiVge muMde muMde beLeyitu. I riVti sidadhxvAda padakekx athaRvAvudu? eMbudAgi AloVcisidare - yAva padavu tAnu yAva mUladiMda horaTideyoV, A mUlaveV A padada athaRvAgi nilulxtatxde. A padavu tAnu horaDuvudakekx mUlavAgiruvaMtaha sAthxnavanunx tiLisidAgaleV sAthaRkavAgutatxde. (sAthaRka - athaRdoDagUDidudu.) padakekx athaRveV sAthxna. AyA sAthxna visheVSadiMda horaDuvudariMdaleV adakekx pada eMdu hesaru. `pada' eMdare sAthxna. padaveMba hesaru sAthaRkavAgabeVkAdare sAthxnaveMba athaR hoMdikoLuLxtetx. Aga A hesaru sAthaRkavAgutetx. aMdare yAva padaveV AdarU, tananx athaRvanenxV sAthxnavAgiTuTxkoMDu horapaDutatxde. A sAthxnada aBivayxkitxyiMdaleV adakekx padavenunxva hesaru baMdideyeMbudanunx cenAnxgi manavarike mADikoLoLxVNa. padakekx mUlasAthxnaveMdu yAva athaRvanunx aMdevoV A athaRveV BAvaveMbudu. adeV BASege usiru. A usirige oDalAgi padarUpavAda BASeyu irutatxde. deVhaveMba oDalanunx sajiVvaveMdu yAvAga heVLutetxVve? - usirina kaDege oyAdxga. hAgeyeV BASeyeMba oDalU saha sajiVvavenisikoLaLxbeVkAdare - BAvada kaDege oyAdxga mAtarx. usirilalxda oDalAdAga heVge nijiVRva deVha enunxtetxVvoV hAgeyeV BAvavilalxda BAvaBUtavAda sAthxnadoDane - usirinoDaneV saMbaMdha kaLedukoMDare nijiVRvaBASe athavA maqtaBASe enanxbeVkAgutatxde.

divayxBAvadivayx saMsAkxragaLoMdige baruva BASe - saMsakxqqta

AdadxriMda - parxkaqtavAda saMsakxqqta BASeya lakaSxNavanunx BAvamUlada AdhArada meVle aLeyabeVkAgide. matotxMdu viSayavanUnx ililx gamanisabeVku. I saMsakxqqta BASege `deVvaBASe' `giVvARNaBASe' itAyxdiyAgiyU hesarugaLuMTu. A hesarina aMshavanUnx seVrisikoMDu. `saMsakxqqta' eMbudara aBipArxya heVLuvudAdare, `divayx BAvadoDane adariMdodagida divayx saMsAkxradoDane horaTa BASeyeV saMsakxqqta BASe' enunxvudu samaMjasavAda lakaSxNa. I BASeya BUmike yAvudeMdare tatatxvX BUmikeyeV idara BUmike. kananxDa-hiMdiV modalAgi I hiMde heVLida BASegaLalUlx divayxBAvavanunx sUcisuva matutx hora sUsuva padagaLiveyalAlx! eMdare - irali. Adare kananxDa, iMgilxVSf modalAdavu deVshada hesarAgidudx A mUlaka BASeya hesarAgive. alalxdeV yAva deVshada BASeyeV AgaliV yAva BASeyeV AgaliV tatatxvX BUmikeyalilx huTiTxkoMDare, alilxMda horabaruvaMtAdare, nisasxMshayavAgi adu saMsakxqqta BASeyeV sari.

BASA mUlavanunx BAvAnuguNavAgiyeV vayxvahArakekx tarabeVku

BASeya mamaRvananxriyada janaru A BASeyanunx AyA deVshakekx aMTisabahudu. udA:- `raSAyx deVshadalilx modalige rAkeTf patetxyAyitu - eMdu janaru heVLutAtxre. sAdhAraNa janaraSeTxV alalx, paMDitarenisikoMDavarU heVLabahudu. Adare adu patetxyAdudu raSAyx deVshadalelxV? A deVshaveV adanunx kaMDuhiDiyiteV? `raSAyx deVshada vijAcnxni rAkeTf kaMDuhiDida' eMdu beVkAdare heVLali. nijavAda vicAraveVneMdare, rAkeTf parxparxthamavAgi rUpugoMDudu - goVcaravAdudu vijAcnxniyobabxna budidhx BUmikeyalilx. AdadxriMda hAge heVLidareVneV adu sariyAda vivaraNe. shudadhxvAda vivaraNe. EkeMdare - raSAyxdalilx mAtarxveV alalx yAvudeV deVshadalAlxdarU A saninxveVsha matutx AyA maTaTxgaLu budidhxyalolxbabxnige odagibaMdare, alilxyU rAkeTf goVcarisabahudu. adaraMteyeV - usirAda BAvakekx oDalAgiratakakx oMdu BASeya mUlavanunx BASeyiMda patetx hacacxlAguvaMte yAvudeV deVshada yAvudeV BASeyu huTiTxkoMDarU, BASA mUlavanunx BAvAnuguNavAgiyeV vayxvahArakekx tarabeVkAguvudu. ilalxdidadxre BASA BAvagaLa nitayx saMpakaRveV ilalxvAdiVtu.

saMsakxqqta pArxkaqtaveMba viBAgada hinenxle

AdadxriMda divayx BAva matutx divayx saMsAkxragaLoDaneV huTiTxkoLuLxva BASeyanunx saMsakxqqta BASeyeMdU adilalxdeV pArxkaqta BAva matutx pArxkaqta saMsAkxragaLoDaneV huTuTxva BASeyanunx pArxkaqta BASeyeMdU vayxvaharisabeVku. aMdare yAvudeV deVshadalilx BASeyu vayxvahAradalilxdadxrU, I deVshadalilxruva saMsakxqqta BASe, I deVshadalilxruva pArxkaqta BASeyeMdu vayxvaharisidare adu shudadhxvU niSakxqqSaTxvU Aguvudu.

I daqSiTxyiMda viveVcane mADuvudeV Adare - parxpaMcadalilxya BASeyu eraDu mAtarxveMdeV BAvisabeVkAguvudu. oMdu saMsakxqqta BASe, inonxMdu pArxkaqta BASe. idakekx I modaleV kAraNavanunx koTiTxde. tatatxvXBUmikeyiMda divayxBAva-divayxsaMsAkxragaLiMda horaTa BASeyeV saMsakxqqta. adilalxdeV pArxkaqta BAva-pArxkaqta saMsAkxragaLiMda horaDuva BASe pArxkaqta - eMdu. idanenxV daqDhavAgiTuTxkoLaLxbeVku.

BASeyu gArxmayx hAgU nAgarikaveMdareVnu?

gArxmayxveMdu yAvudanunx heVLabeVku? aMdare - iMdirxya gArxmadalelxV siVmitavAgi vayxvaharisalapxDuva BASeyeV gArxmayx BASe. ililx gArxma-gArxmayx eMdare haLiLx matutx haLiLxya janaru enunxvudakikxMta I vivaraNeyu yoVgayxvAgirutetx. EkeMdare - paMDitaneV AdarU gArxmayxBAvavanenxV avalaMbisi vayxvaharisidare, gArxmayxvenunxvudeV sari. Atamx BAva - divayxBAvagaLige eDeyilalxdeV, iMdirxya gArxmadalAlxDuva aiMdirxyika BAvaveV horapaDuvudariMda A BASeyu gArxmayxvAguvudu. I deVhaveV deVvapura-barxhamxpuravAgiruvudariMda A BAvakekx AsharxyakoTuTx BASe horaTare adu nAgarika BASeyAguvudu. AdadxriMda `avAvx' eMbudu gArxmayx, `amAmx' eMbudu nAgarika athavA agArxmayx eMdu nishacxyisuvudu ucitavAgalAradu. 

BASeyalilx EkarUpate hAgU veYvidhayxgaLige kAraNa

I modalu heVLida eraDu aMshaveV BASeya vayxvasethxge kAraNavAdare BASegaLalilx iSATxru veYvidhayxgaLeVke? eMdare kAla, deVsha, saninxveVsha, havAguNa, ivugaLa otatxDakekx sikikx parxkaqtiyu viBinanxvAguvudariMda, AyA deVshakaqtavAda veYvidhayxvU beLedu, saMsakxqqta matutx pArxkaqtagaLu kAladeVshagaLu badalAdaMtelAlx viBinanx rUpagaLanunx tALidavu. kAladeVshagaLanunx miVrida divayx BAvadoDaneyeV vayxvahAra baMdAga, aMtha saninxveVshadalilx EkarUpateyu baruvudU sAdhayxvAgabahudu.

iMdina saMsakxqqtavu rUpugoMDa karxma

bahaLa hiMdina kAladalilx I tarahadalelxV modamodalige BASeyu beLedu oMdu rUpatALi `saMsakxqqta'veMdu heVLuvaMte rUDhiyanunx paDeyitu. A rUpadalelxV rUpugoMDidudx veVda-samxqqti modalAda garxMthagaLu. hiVge BAvada AdhArada meVleyeV vayxvahAradalilxdadx BASeyu, rUDhibaladiMda hora AkAradalelxV niMtu karxmakarxmavAgi oLa BAvavu hiMdakekx sariyutAtx, hiMdakekx saridudu tiLiyadaMteV saridu saridu, hora AkArada meVleyeV saMsakxqqta-pArxkaqtagaLa viBAgavu beLedu baMtu. BAvadaqSiTxyiMdaleV saMsakxqqtada vAyxpitxyu vishavxdalilx kelaveDe irutatxleV idadxrU aneVka kaDe BAvavanunx biTUTx EkadeVsha garxhaNadiMda adanunx saMsakxqqtaveMdu vayxvahAra mADuva rUDhiyU beLeyitu. I taraha rUDhiyiMda muMduvaredu beLeda BASege, pANinAyxdi-munigaLiMdalU vAyxkaraNa rUpavAda rakASxkavacavu, aMdu idadx BASA marAyxdeyu vayxtAyxsavAgadaMte adakakxnuguNavAgi anushAsanavenisikoMDu rUpitavAyitu. (anu-anusarisi athavA hiMbAlisi, shAsana-niyama athavA beVli hAkuvudu. kaTuTx kAyidegaLanenxVpaRDisuvudu) idanenxV pataMjaligaLu `shabAdxnushAsana'veMdu baLasiruvaru.

BAvavanunx hiMdakekx biTuTx hora AkAravananxSeTxV BASeyeMdu BAvisi beLesidAga, adaralilx `tADaya mAraya baMdhaya' iMtaha BASegaLU seVrikoMDavu. asaMsakxqqta BAvavuLaLx A BASegaLU susaMsakxqqta BASeya guMpige baMdu seVri, saMsakxqqtaveMba parxshasitxyanunx paDedukoMDavu. (sajajxnara goVSiThxyalilx alolxbabxru ilolxbabxreMdu mareyAgi baMdu seVrida dujaRnarigU sajajxnara goVSiThxV-tAMbUla siguvaMte.)

saMsakxqqta pArxkaqta viBAgada bagege sAhitayxda parxmANa

I modaleV ADida mAtu - modalu BASA vayxvahAravu BAva parxdhAnavAgiyeV irutitxtutx. oMdeV AkAraveV idadxrU BAvavananxvalaMbisi saMsakxqqta-pArxkaqta viBAgavirutitxtutx - eMdu. I vicAravanunx oMderaDu udAharaNeya mUlaka manavarike mADikoLoLxVNa - 

nATakagaLalilx - `nAyakanige saMsakxqqta BASeyU, nAyaki matutx niVca pAtarxgaLige pArxkaqta BASeyU' enunxva vayxvasethx kaMDu barutitxdeyaSeTx. idakekxVnu AdhAra? aMdare, yAru yAralilx yAva yAva bageya BASege mUlavAda BAvagaLu yAva bageyadAdxgiruvudu sAvxBAvikavAgirutitxtotxV, adakekx takakxMte BASA vayxvasethx mADuvudu yukatx - eMba viveVcane, aMdare - divayxBAvavu aBivayxkatxvAguva keSxVtarxvAgiruva udAtatx nAyakanalilx saMsakxqqta, adilalxdeV pArxkaqta BAvavu aBivayxkatxvAguvudeV hecAcxda janaralilx pArxkaqta - eMba viBajaneyu hoMdikoLuLxvudalalxveV?

BASeyu BAva parxdhAnavAgitetxMbudakekx rAmAyaNadalolxMdu parxsaMga

`rAmAyaNa' garxMthavu yAva BASe? eMdare, tatfkaSxNaveV saMsakxqqta BASe eMdeV elalxrU heVLuvaralalxveV? Adare alilxyadeV Ada kelavu saMdaBaRgaLiMda, BAva parxdhAna BASe aMdu heVge rUDhiyalilxtutx? eMbudanunx gamanisoVNa -

ilavxla - vAtApigaLeMba ibabxru asuraridadxru. ivaru barxhamxGAtakarAgi kelasa mADutitxdadxru. omemx ilavxlanu agasatxyX munigaLanunx saMsakxqqta BASeyalilx mAtanADisidanaMte. alilx BASeyu saMsakxqqtada AkAradalelxV idadxrU, adakekx mUlavAda divayx BAvavu rAkaSxsa parxkaqtiyAda ilavxlanige heVge barabeVku? AdarU veVSadhAriyAda avanu (ilavxla) agasatxyXranunx moVsagoLisalu saMsakxqqtadalilx mAtanADisida. hora AkAradalilx saMsakxqqta, oLage AsuriVBAvaveV. ililx sAdhAraNa parxjecnxyuLaLxvaru moVsa hoVguvaMtAdarU BASAmamaRjacnxrAda agasatxyXru BASeya hiMdiruva BAvavanunx patetx hacicx `ilavxla'nanunx `ilavxlAlx' enunxvaMte mADibiTaTxreMba katheyoMdu rAmAyaNadalilx barutatxde.

\begin{shloka}
`iheYkadA kila kUrxroV vAtApirapi ceVlavxlaH |\\
BArxtarw sahitAvAsAtxM bArxhamxNaGwnx mahAsurw ||\\

dhArayanf bArxhamxNaM rUpamilavxlaH saMsakxqqtaM vadanf |\\
AmaMtarxyati vipArxnf saH shArxdadhxmudidxshayx niGaqRNaH ||'\\
(rAmA, araNayx, sagaR 11, sholxV. 57--58)
\end{shloka}  

(ilolxmemx kUrxranAda vAtApi matutx ilavxla eMba oDahuTiTxda mahAsuraribabxru bArxhamxNaranunx kole mADuva durudedxVshadiMda oTiTxgeV vAsa mADutitxdadxru. avaralolxbabxnAda ilavxlaneMbuvanu bArxhamxNa veVSavanunx dharisi saMsakxqqtavanAnxDutAtx savxlapxvU kanikaravilalxdeV (aMjike) shArxdadhx mADuvudAgi tananx udedxVshavanunx tiLisutAtx bArxhamxNaranAnxmaMtirxsutAtx idadxnu.) ililx heVLutitxruva aMshavanunx nenapinalilxDabeVku, saMsakxqqtavanAnxDutatx moVsa mADidaneMbudu. moVsavu yAvAga Agutetx? hora AkAravoMdu, oLa AkAravoMdu AdAgatAneV. saMsakxqqtakekx saMbaMdhapaTaTxMte sahaja BAvavAdudAvudu? deYviVBAva. BUdeVvarAda munigaLu talebAguva BAvavU deYviV BAva. AdadxriMda ililx moVsa.

divayx BASe, mAnuSa BASe - eMba viBAgakekx BAvaveV mUla-rAmAyaNada oMdu daqSATxMta

matotxMdu parxkaraNavanUnx rAmAyaNada GaTaneyalilx tiLiyabahudAgide - AMjaneVyanu ashoVka vanadalilx mAnuSavU pariSakxqqtavU Ada BASeyalilx mAtanADidanaMte. alilxya sAhitayxvu hiVge baMdide - 

\begin{shloka}
`ahaM tavxtitanushecxYva vAnarashacx visheVSataH |\\
vAcaM coVdAhariSAyxmi mAnuSiVmiha saMsakxqqtAmf ||\\

yadi vAcaM parxdAsAyxmi divxjAtiriva saMsakxqqtAmf |\\
rAvaNaM manayxmAnA sA siVtA BiVtA BaviSayxti ||

vAnarasayx visheVSeVNa kathaM sAyxdaBiBASaNamf |\\
avashayxmeVva vakatxvayxM vAkayxM mAnuSamathaRvatf ||'
\end{shloka}

atitanuvAda - baqhadAkAranAda nAnu divxjAtiyaMte saMsakxqqtadalilx mAtanADidare, nananxnunx rAvaNaneMdu tiLidu siVteyu BiVtaLAdALu. AdudariMda siVteya hatitxra supariSakxqqtavAda mAnuSa saMsakxqqtavanenxV ADutetxVne - eMdu niNaRya mADutAtxne. ililx mAnuSa BAvadiMda ADiruva BASeya AkAravU horagaDeyalilx saMsakxqqtadaMteyeV idadxrU, BAvada mUlaka aLedAga mAtarx `idu mAnuSa' eMdathaRvAguvudu eMbudu ililx gamanisabeVkAda aMshavAgide.

saMsakxqqta BASe karxmavAgi BAvadiMda dUravAda bage

hiVge oMdu kAlakekx BAvavanenxV parxdhAnavAgiTuTxkoMDu beLeda I saMsakxqqta BASeyu, heVge BAvavanunx kaLedukoMDu hora AkAradalilx mAtarxveV niMtiteMbudanunx gamanisoVNa - 

halavu padagaLu loVkadalilx oMdeV padAthaRda vividha dhamaRgaLananxvalaMbisi horaTirutatxve - udA:- `naLinaM, shatapatarxM, paMkajaM, jalajaM, niVrajaM' itAyxdi aneVka padagaLU kamalavanenxV heVLuvudAdarU, adara nALada meVle daqSiTxyiTuTx naLina padavU, adaralilxruva patarxgaLa daqSiTxyiMda shatapatarx padavU, adu huTuTxva sathxLavu paMka-kesarinaMtiruva maNiNxna BAgavAgiruvudanunx gamanisi paMkaja shabadxvU, jalarUpavAda adara AdhAra - sAthxnavanunx daqSiTxyalilxTuTx jalaja padavU, jaladalelxV saninxveVsha BeVdavananxvalaMbisi niVraja padavU, hiVge AyA nAnA bageya dhamaRvanunx gamanisi AyA padagaLu huTiTxkoMDavu. Adare BASeyu beLeyutAtx beLeyutAtx kAlakarxmadalilx BAvavu mareyAgi, `payARyavAgi' eMbudanUnx maretu, I padagaLelAlx `kamala' eMba sAmAnayxvAdathaRdalilxyeV baLakege baMdavu. udA:- `naLinAkiSxV, kamalAkiSxV jalajAkiSxV' itAyxdiyAgi.

divayxBAva, divayxsaMsAkxragaLeMba BASAmUlavu mareyAdudu

amara koVshadalilx siMha parAyxyadalilx - `siMhaH, maqgeVMdarxH, paMcAsayxH' I padagaLelAlx kANutatxve. ivugaLalilx `maqgeVMdarx' eMba padada bagege noVDidare - `iMdarx' eMba padavu `idi-parameYshavxyeVR' eMbudAgi `idi' dhAtuviniMda horaTu, parameYshavxyaRveMba divayx BAvavanunx AdhAravAgiTuTxkoMDadudx kaMDu barutatxde. Adare adu tananxlilxya A mUlaBAvavanunx kaLedukoMDu, keVvala `adhipati' eMbaSeTxV athaRdalulxLidu, maqgada jotege seVrikoMDu maqgeVMdarxvAyitu.

hiVge oLa BAvavu mareyAgi, hora AkAravu mAtarxveV beLedarU, saMsakxqqtaveMdu baLasuva rUDhiyu mAtarx hAgeV uLidu, karxmeVNa asaMsakxqqta BAvagaLU seVrikoMDu tatasxhitavAda BASeyalUlx saMsakxqqtaveMba pada baLasuva rUDhiyU uMTAgi, Igiruva saMsakxqqta BASeyu rUpugoLuLxvaMtAyitu. hiVge rUDhige pArxmuKayxvu doreyutAtx susaMsakxqqtavAda BAvaveV idadxrU, adara meVle daqSiTxyiDadeV idadxkAraNa, rUDhiyalilx saMsakxqqtavenisadeV idadx aneVka shabadx-BASegaLu deVshaBeVdada saluvAgi AyA deVsha nAmagaLanenxV hotutxLiyuvAMtAyitu. divayxBAva - divayx saMsAkxra eMba BASA mUlavu asitxtavxvanenxV kaLedukoMDitu.

BASeyu BAvapUNaRvAgi uLidu beLeyabeVkAdare shikaSxNa, saMsakxraNagaLirabeVku

yAvudeV oMdu padavAdarU tananx athaRvAgatakakx padAthaRvoMdanunx sUcisabeVkAdare - samxqqtige tarabeVkAdare, AyA padAthaRkekx saMbaMdhisida guNa-kirxyA-savxBAvAdi dhamaRgaLalilx yAvudAdaroMdanunx avalaMbisiyeV horaTideyeMbudu Kacita. hiVge parxtiyoMdu padAthaRvanUnx, adakAkxgi baLasuva padavanUnx avugaLigiruva anoyxVnayx saMbaMdhavanUnx sariyAgi gamanadalilxTuTxkoMDu BASeyanunx baLasuva vayxvahAravanunx taMdAga, parxyoVga paraMpareyU keYyiMda keYge hoVguvAgalU idelAlx keY tapipxhoVgadaMte ecacxrike vahisi muMduvariyuvudu shikaSxNa padadhxtiyalulxLidukoMDeV muMduvariyutatx baMdare, matetx AgAgegx adara meVle shoVdhane boVdhanegaLu naDedukoMDu barutitxdadxre, BASeyu shudadhxvAgi uLiyalu sAdhayxvAdiVtu. AkasimxkavAgi davasadhAnayxgaLalilx seVrikoLuLxva kalulx maNuNxgaLanunx horategedu shudadhxvAdudanunx mAtarx pAkashAlege oyuyxvaMte, pAThashAleyalilx baLasuva padagaLalUlx, AkasimxkavAgi bereta BASAdoVSagaLanunx horategeyuva shikaSxNa padadhxtiyU jAriyalilx baMdare BASAshudidhxyu uLiyabahudu. AvAga tAneV BASeya usirAda BAvavanunx BASeyeMba oDaliniMda uLisikoMDu BASA-saMparxdAyavanunx beLesabahudu. hAgeyeV beLesabeVku. ilalxdidadxre - BASeyu niBARvavAgi nijiVRvavAgi maqtaBASeyAgiyeV sAguvaMtAgutatxde.

BAvapUNaRvAgidAdxga BASeyu deVshada saMsakxqqti nAgarikategaLige kananxDiyAguvudu

hiVge-parxdhAnavAgi BAvavanunx gamanisi BASeyanunx shoVdhisidAga, yAva yAva deVshada BASeyu heVge heVge beLedideyeMba bagegx arivu mUDuvaMtAgutatxde. aMteyeV AyA deVshadavara manoVBAvavanUnx saMsakxqqtiya maTaTxvanUnx aLeyalu BASeyeV parxmuKa sAdhanavAgutatxde. BASeyu deVshada saMsakxqqti - nAgarikategaLige keYgananxDiyAgutatxde. idanunx halavu udAharaNegaLiMda daqDhapaDisikoLaLxbahudu - `TesfTxTUyxbf' eMba padakekx BASAMtara mADalu horaTu `parxNALike' eMdu parxyoVga mADidAdxre. parxyoVga shAleya upayoVgakekx beVkAda oMdu upakaraNakekx `nALa naLike' I padavu heVge sarihoMdutatxde? aMteyeV - `satutxhoVda' enunxvudakekx (marfgayA, DeYDf, ekfsx peYrfDx eMdu) BASAMtara mADutAtxre. `satf' eMba vasutxvAgaliV avana saMcAraveV AgaliV athaRvAgadeV, A mAtanunx nishecxVSaTxvAyitu deVha, avanu kaMteV ogeda enunxvaSeTxV sipxriTfniMda `satutxhoVda' eMba mAtige BASAMtara mADidare heVge sarihoVgutetx? sadavxsutxvanUnx adara calanavisheVSavanUnx gamanisida manoVBAvadiMda horaTa BASege adananxriyadavaru mADuva BASAMtara, heVge BASAMtaravAdiVtu? BAvAMtaravAdiVtaSeTxV. BAvavanunx gamanisi BASeyananxLedare, aLeyuvudAdare, adaraMteyeV BASeya AdhArada meVle viBinanx manoVdhamaRgaLanUnx, AyA deVshada viBinanx saMsakxqqti nAgarikategaLanUnx aLeyabahudAgutetx.

BASegaLalilxruva liMga vayxvasethxya veYvidhayx

inunx BASeyalilx baLakege baMdiruva padagaLige iruva liMgavayxvasethxyU saha oMdu hinenxleya meVle horaTide. I hinenxleyU saMsakxqqtige aBivayxMjakavAgutetx. I liMgavayxvasethxyu vividha BASegaLalilx vividha riVtiyadAgide. kananxDa BASeyalilx-puruSavAcaka shabadxvelAlx pulilxMgaveMdU, sitxrXVvAcaka shabadxvelalxvU sitxrXVliMgaveMdU, uLida elAlx shabadxgaLU napuMsakaveMdU parigaNisalapxTiTxve. hiMdiV BASeyalilx napuMsaka liMgaveV ilalxdeV sitxrXVpulilxMgagaLu eraDu mAtarxveV Agive. hiVgiruvAga saMsakxqqtadalilxya liMganiNaRyakekx AdhAraveVnu? `vaqkaSxH, shishuH, pashuH, dArAH' modalAda shabadxgaLanunx pulilxMgaveMdU, `latA, taTiV, shAKA' modalAda shabadxgaLanunx sitxrXVliMgaveMdU, `PalaM, paNaRM, kalatarxM' - modalAduvanunx napuMsaka liMgaveMdU, vayxvasethx mADalu mUlavAvudu? eMba parxshenxyuLiyutatxde. `taTiV, taTaH taTaM' ililx oMdeV shabadxvu mUrU liMgavanunx hoMdideyalAlx adakekxVnu kAraNa? (liMgaviSayadalilx vividhavAda matagaLU AshaMkegaLU tiLiyaheVLabeVkAgidadxrU kAlaviLaMbavAguvudeMdu yoVcisi iSaTxkekxV parxshenxyanunx nililxsidedxVne)

padAthaR hAgU nADigaLa saMpakaRda meVle liMga vayxvasethx

I liMga vayxvasethxyu shabadxgaLige mAtarxvalalxdeV vaNaRgaLigU uMTu-puMvaNaR, sitxrXVvaNaR, napuMsakavaNaR eMdu. vaNaRgaLa ucAcxraNeya karxmavananxnusarisi liMgavayxvasethxyide. aMdare -

1) iDAnADiya pArxdhAnayx hoMdi horaDuva shabadxvu sitxrXVliMgavAgide.

2) piMgaLAnADiya pArxdhAnayx hoMdi horaDuva shabadxvu pulilxMgavAgide.

3) iveraDanUnx samaparxmANadalalxvalaMbisuva shabadxvu napuMsaka liMgavAgide.

I riVti idara vayxvasethx mADidAdxre.

I hiMde tiLisidaMte, padagaLu athaRvanenxV parxdhAnavAgiTuTxkoMDu horaDuvudariMda, AyA sAthxnagaLanUnx, I bageya nADigaLa saMpakaRvanUnx gamanisi, liMga vayxvasethxyu mADalapxTiTxde. mUlataH liMgavayxvasethxyu horaTa karxmavidu. hiVge vividha BASegaLalilxruva liMga vayxvasethxya karxmavanunx gamanisidAgalU, AyA deVshada saMsakxqqtiya ALavanunx tiLiyuvudu sAdhayxvAguvudu.

mamaRjacnxra sahakAradiMda BAva-BASegaLa saMbaMdhavanunx uLisi beLesikoLuLxvudu kataRvayx

hiVge elAlx saMsakxqqtigaLa shAKe-shAKegaLalUlx BAratiVyara manoVdhamaRda arivu heVge heVge Agide? enunxvudU saha, avelalxdara hinenxleyanunx sUkaSxmXvAgi gamanisidAga namamx arivige baruva viSayavAguvudu. aMteyeV BASAvayxvahAradalilx taMdiruva AyA padagaLeV tananx paricayavanunx namage koDalu shakatxvAgive. hiVgeyeV pada-vaNaR-dhavxni-vAkayx-savxra-liMga-parxkaqti-parxtayxya iveV modalAgi oMdoMdU tananx tanavanenxtitx toVrutAtx, BAratiVya saMsakxqqtiya vAyxpitxyanunx tiLisutatxde. I vayxvasethxya hinenxleyanunx adara mamaRjacnxriMdaritu uLisi beLesi aLiyadaMte noVDikoLuLxvudu namemxlalxra kataRvayxvAgide.

saMgArxhaka shirxVyuta CAyApati 2-7-61

leVKana pariSAkxra-shirxVyuta enf. esf. rAmaBadArxcArayx
