\chapter*{BUmike}

\begin{center}
namaH parama QuSiBayxH |\\
AtamxdivABaraNaBUSitABAyxM shirxVraMga vijayAMbikABAyxM namoV namaH|\\
AcArayxHpUvaRrUpamf | aMteVvAsuyxtatxrarUpamf|\\
vidAyxsaMdhiH| parxvacanaM saMdhAnamf||
\end{center}

BAratiVya saMsakxqqtiya oLa hora harivugaLanunx manasAre iciCxsutitxruva namamxnADinavarAda susaMSakxqqtarU, susaMSakxqqtarAgabayututiruvavarU, saMsakxqqtiya hoLapina mUlareVKegaLanunx aMtaHkaraNapUvaRkavAgi BAvisi suKisuvavarU Ada deVshiVya soVdara jiVva vaqMdakekx asaMkucitavAda namanagaLu.

BAragiVya saMsakxqqtiya aMtavARhiniya ugamavanunx aMtaHkaraNekx muTiTxsi, A vAhiniyanunx matetx mahAnadiyAgi hariyisi anaMtAnaMta jiVvanadiyAgi mADi, adu sAgarAMtavAgi haridu, nisatxraMgasAgaradalilx oMdugUDikoLuLxtatxleV iruvaMteyU, adu tAnu hariyuveDeyalelxlAlx PalapuSapxpaNaRBaritavAda, 
sasayxOSadhivaqkaSxlatAgulamxgaLiMda atayxMta samaqdadhxvAda keSxVtarx udAyxna ArAmaga\break LiMda tuMbidudx kaNamxnagaLanunx taNisuva PalavatAtxda BUmiyAgi parivataRne hoMdi adariMda\break yathAyoVgayx elalxrU nisagaRdatatxvAda parxkaqtiya saviyanunxMDu nitayxtaqpatxrAgi bALuvaMtAgabeVkeMba tamamx turiVya dhAmadalilx lakiSxsidadxnunx kAyaR rUpakekx tarabayasi adakekx takakxMte nisagaRsidadhxvAda\break upAya\-nevxVSaNe mADi, A bagegx manamecucxva saPalateyanunx paDedu pUNaRkAmarAdaMtaha shirxVraMga-vijayalakiSxmXV rUparAda gurudaMtigaLa shuDaraDiyalilx muDiyiTuTx namisutetxVve. aMteyeV avara necicxna elAlx parxjegaLigU namanavananxpiRsutetxVve.

shirxVguruvina pAThaparxvanarUpavAgi horabaMdu, avana saMkalapxdaMte amaravANiyAgi rUpagoMDa garxMthamAleya hanonxMdaneya saMpuTavanunx sAdhAkara, BAvukara, ciMtakara matutx vicAraparara daqSiTxge tulupisuva mahAkArayxvanunx asATxMgayoVga vijAcnxnamaMdirada keVMdarxkArAyxlayavu keYgoMDu adanunx mudirxtamADiruvudu namemxlalxra haqdayakekx taMpukoTiTxde. I saMpuTavanunx loVkada muMdiDuvAga adakekx BUmikArUpavAgi nAlukx mAtugaLaninxDalu I meVlakxMDa saMsethxyiMda perxVritanAgi A kArayxdalilx goDagidedxVne.

sAmAnayxvAgi oMdu hotatxge(pusatxka)yanunx horatarabeVkeMdu horaTAga modalu oMdu mununxDi, hinenxle, upoVdaGxta, parxsAtxvane, BUmike itAyxdiyAgi EnoMdAdarU hesaru koTuTx kelavicAragaLanunxDuvudu saMpArxdAyavAgi baMdideyAdarU, keVvala A saMparxdAyakAkxgi soVtugoLaLxdeV BUmikeya udedxVshayxvaniTeTxV nAlukx mAtugaLaninxDuva AvashayxkateyiMda BAvisutetxVne. heVgAdare oMdu sasayxvanunx beLasaloVsuga biVjavanunx bitatxly horaTare bitutxva biVjakekx takakxMte, nelavanunx hadagoLisi hasanAgimADidAga bititxda biVjavu viPalavAgadeV elalxvU moLetu vayxvasAya sAthaRkavenisikoLuLxvudoV, adaraMte vividhavAda manasusx, aBAyxsa, parxvaqtitx, vicAra ivugaLiMda kUDida janateya muMde avara aMtaHkaraNakeSxVtarxkekx salilxsalu, vidAyxviveVka vicArabiVjagaLanUnx, avugaLanunx nasaRri mADi savxlapx beLesida giDagaLanUnxV, keSxVtArxMtarakekx badalAyisi hemamxravAgi mADatakakx vaqkaSxgaLanUnxV muMdiDahoraDuva munanx, I viSayagaLige eMtaha keSxVtarxbeVku? I viSayagaLa savxrUpa savxBAvagaLeMthahadu? eMba bagegx viSayxvaninxTaTxvara manoVdhamaRkekx yoVgayxvAgatakakx sahaqdayateyanenxVpaRpaDisikiLaLxlu nAlukx mAtugaLanAnxDuvudu yukatxvenisutatxde. EkeMdare deVshadalilx dhamaR, saMsakxqqti matutx BASegaLa bagegx \break adaralUlx visheVSavAgi saMsakxqqtaBASeya bagegx, AcAravicAragaLa bagegx yAvudeV nisagaRda mUlaBUtavAda oMdu pirxnisxpalfge oLapaDadeV savxcaCxMdavAda dhoVraNeyiMda adananxLuvudu, TiVkisuvudu, hiVgeLeyuvudu, adara badalAgi tamamxnisikeyanunx alilx seVrisuvudu idelAlx deVshadalilx, deVhadalilx viSavu avaravara manasisxge ABAyxsikavAgi opupxvudu biDuvudu beVre, adara leKaKx sariyideye? eMdu noVDuvudu beVre-eMbaMte janaru mukatxmanasisxniMda viSayagaLananxLeyuvaMtAgabeVkAdudu agatayxvAgide. udAharaNege obabxnige pAyasavu iSaTxvAgudilalxveMdAdare, pAyasada racane, adara padAthaRgaLa  joVDane ivugaLanenxlAlx niMdisuvudu, matotxbabxnige hAgalakAyigojujx iSaTxvilalxvAdare adanunx niMdisuvudu- adanunx pirxVtiyiMda AsAvxdisuvavaranunx avaheVLana mADuvudu samapaRkavAdiVteV? I karxmabiTuTx A padAthaRda yoVjane, adara racane elAlx AroVgayxkara, budidhxvadhaRkaveMbudanenxlAlx ciMtisi naMtara adu tananx iMdirxyagaLige opipxgeyAgutitxlalx enunxvAdAdare Aga adara lABalABagaLu veYyayxkitxkavAgi nilalxbahudu. adakekx takakxMte vicAradhAreyanunx beLesikoLuLxvudu, makakxLalilx senxVhitaralilx beLesuvudu idelAlx keSxVmakara. parxtiyobabxrigU vicAra sAvxtaMtarxyX, aBivayxkitx sAvxtaMtarxyXvide eMdu manasisxge toVcidaMte heVLa horaTare yAvudu sari yAvudu tapupx eMdu niNaRyakekx baruvudu kaSaTx. udAharaNege aMgaDiyalilx sAmAnige hoVgi nAlukx rUpAyi sAmAnu paDedu cilalxreyilalxde hatutxrUpAyi koTiTxdAdxga bAkiyeSuTx koDabeVkeMdare, hatatxralilx nAlukx kaLedare Aru enunxva badalu eMTu eMdare girAkige iSaTxvAdarU aMgaDiyavanige naSaTx. matutx inonxmemx ivaneV A parisithxtige sikikxkoMDare ivanigU naSaTx. AdadxriMda pirxnisxpalalxnunx namamx sAvxtaMtarxyXkAkxgi hALugeDavabAradiMbudanunx gamanadalilx iDabeVkAguvudu. BUmiyalilx yAvudU yArobabxra savxtatxlalx. yArU beVkAdarU baLa\-sikoLaLxbahudu eMdu vidheVyaka oMdanunx mADibiTaTxre, Iga tatAkxlakekx adeV niVtiyanunx anusarisi matotxbabxnu namamx maneyadanunx lUTi hoDeyalu baMdAga A niVti namage sahayxvAguvudeV? adakAkxgi veYyukitxkateyiMda pirxnisxpalfnunx keDavi hALumADadeV kApADuvudu keSxVma. AdadxriMda elAlx sAvxtaMtarxkUkx oMdu kaDivANavirabeVkAguvudu. namamx gaMTalinalilx baMda kaPavanunx horakekx ugiyuva sAvxtaMtarxyX namagidadxrU beVroVbabxra meVle adanunx ugiyabAradalalxveV? sAvxtaMtarxyXvu kaDivANakekx vidudadhxvAgirabAradu, kaDivANavu sAvxtaMtarxyXvu kaDivANakekx virudadhxvAgirabAradu,. hiVge eraDakUkx sa\-matoVlavirabeVku. idu sAmAnayxjAcnxna-janaralf nAleDfjx. namamxlilx bahaLaSuTx janaru I nAleDajxnunx beLesikoLaLxdiruvudeV deVshadalilx aneVka samaseyxgaLige dAriyAgide. AdadxriMda obabxrigobabxru AtimxVyateyiMda muMgaDavAgi mAtanADikoMDu namamx manasasxnunx satayxkekx oMdu BUmikeyAgi mADikoLaLxbeVku. aneVkaru BAratiVyavAgiruva eSUTxV sAMsakxqqtika viSayagaLanunx idelAlx asaMbadhxgaLa kaMte enunxvaru. avaru bA\-lisharAdadxriMda avara lakaSxNakekx takakxdAdxgide avara mAtu. asaMbadadhx-saMbadadhx eMbudanunx avaru heVge gurutisidaru? udAharaNege balfbx etatxradalilx meVlagxDe ideyeMdAdare beDfsicxcf hAsigeya pakakxdalilx 
nelada hatitxravirutetx. aMtaha saninxveVshadalilx keLage sivxcfbaTanf otitxdakUDaleV meVlagxDe leYTf(beLaku) baruvudu asaMbadadhxveMdu toVruvudu. vicAravaMtanu, sivxcfge balfbxgU saMbaMdhavu kANuvudilalxvaSeTxV horatu ilalxdeV ilalx eMdukoLuLxvanu. maguvU saha A bagegx nAleDfjx baMda meVle asaMbadadhxveMdAgaliV kAkataLiVyaveMdAgaliV aMdukoLuLxvudilalx. susaMbadadhxveMdeV BAvisutetx. aMteyeV BAratiVya saMsakxqqti nAgarikategaLa saMbadAdhxsaMbadadhxtegaLa bagegx janasAmAnayxra mAtugaLUsaha, saMabadhaveMdareVnu? eMdariyada bAlishaBAvada mAtugaLeV eMdu BAvisuvudu anivAyaR. saMbaMdhavu tanage tiLidilalx eMbudanunx opipxkoLaLxlAradaMtaha paMDitaMmanayxte huTiTxkoMDAga nijavAda arivu baralu avakAshakoDade daqSiTxyanunx kuruDu mADutetx  eMbudu kaTusatayx. aMteyeV  meYkorxVsokxVpf TelisokxVpfgaLa baLekeyiMdAda, mUlaBUta dashaRnada AdhArada meVle beLesida aneVka viSayagaLanunx gArxmayxjanaru idelAlx suLuLx asaMbadadhx eMdu heVLidAga adanunx bAlishatavxteMdu vijAjxnigaLu diTaTxtanadiMda dheYyaRvAgi heVge heVLabalalxroV aMtayeV mwlikavAgi saMsakxqqtiya susaMbadadhxteyanunx managaMDavarU saha A bagegx mUlaBUtavAdaMtaha (PaMDameMTalf nAleDfjx) tiLivaLike paDeyada, eSeTxV doDaDxvareMdukoLuLxva aBimAnigaLanUnx saha, jiVvanada ALada bagegx sAmAnayxjAcnxnavU ilalxde tAvU keTuTx pararanUnx keDisuvaralAlx! eMdukoLaLxbeVkAguvudu. AdadxriMda aBivayxkitx sAvxtaMtarxyXvide eMdu oMdu agaseVgiDavu teMginagariyanonxV, teMginakAyanonxV heVge aBivayxMjisalAradoV aMtayeV toVcidedxlAlx bareyuvudeMdare adu aBivayxkitx sAvxtaMtarxyXveMdu tiLiyabeVkAguvudu. aBivayxkitx sAvxtaMtarxyXvu nisagaRvananxnusarisi irabeVkAgide. oMdu gULiyu meVyadx hululx aBivayxkitxsAvxtaMtarxyXdiMda Eke hAlAgi aBivayxkatxvAgabAradu? I parxshenxge utatxravirabeVkalalxveV? AdadxriMda neYsagiRkateyeV sAvxtaMtarxyXvenanxde vidhi ilalxvaSeTxV. marada beVru ALakekx hoVdaSUTx adara bALuveyalilx Badarxte matutx gAMBiVyaRgaLu tuMbirutatxve. adaraMte jiVvanada ALakekx daqSiTxyanunx hariyisada janara mAtukategaLu avaraMteyeV meVle meVle suLidADuvavarige yoVgayxveMdu kaMDarU, ALavAda bALATada bagegx kaNuNxhAyisidavarige atayxMta PeVlavavAgi kANuvudU nija. aMteyeV savxlapx savxlapx ALada kaDege kaNuNxhAyisi saNaNxtanada arivigiMtalU migilAda arivanunx yAvudAdaroMdu keSxVtarxdalilx AgAgegx paDedukoLuLxtAtx beLedukomDavarige ALavAda vicArada mAtu gAMBiVyaRda kaDegeV daqSiTxtirugisuvaMtAgutetx. aMtaha mAtanunx matotxbabxru heVLidAga keVLikoMDiruvudu kaThiNavAgi kANabahudu. marada beVru ALakekx hoVDaSUTx adara bAKuveyalilx Badarxte matutx gAMBiVyaRgaLu tuMbirutatxve. marada beVru ALakekx hoVdaSUTx adara bALuveyalilx Badarxte matutx gAMBiVyaRgaLu tuMbirutatxve. adaraMte jiVvanada ALakekx daqSiTxyanunx hariyisada janara mAtukategaLu avaraMteyeV meVle meVle suLidADuvavarige yoVgayxveMdu kaMDarU, ALavAda bALATada bagegx kaNuNxhAyisidavarige atayxMta peVlavAgi kANuvudU nija. aMteyeV savxlapx savxlapx ALada kaDege kaNuNxhAyisi saNaNxtanada arivigiMtalU migilAda arivanunx yAvudAdaroMdu keVSxVtarxdalilx AgAgegx paDedukoLuLxtAtx beLedukoMDavarige ALavAda vicArada mAtu gAMBiVyaRda kaDegeV daqSiTxtirugisuvaMtAgutetx. aMtaha mAtanunx mototxbabxru heVLidAga tiLuvaLakegaLanenxV laGu eMdu BAvisikoLuLxvaMte arivu paDeyutAtx beLeda budidhxyu pUvaRgarxhavilalxdeV nijavanunx opipxkoLaLxlu pArxraMBisutetx. I aMshavanenxV suBASitakArarobabxru hiVge sapxSaTxgoLisiruvaru-
 
 \begin{shloka}
 ``yadA kiMcitikxMcitf budhajanasakAshAdavagataM \\
 tadA muKoVR\char'263 simxVti javxra iva madoV meV vayxpagataH|"\\
 eMdu.
 \end{shloka}
 
(yAvAga aritavara kaDeyiMda savxlapxsavxlapx arivu mUDalu AraMBavAyitoV Aga nAnu mUKaRneMdu arivAgi auSadhadiMda javxravu dUravAguvaMte nananx madavu dUrahoVyitu.)

saMsakxqqtiya vicAradalilx inUnx vicAradalilx inUnx bagebageyAda AloVcanegaLu janara manasisxnalilx suLidADutitxruvudanunx noVDutetxVve. saMsakxqqtiyeMbudu niMtaniVralalx, niMtaniVrAgibiTaTxre koLaceyAgutetx-enunxvaru kelavaru. niMtaniVru hoVgi hosadu baMdarU niVrutAneV barabeVku eMbudanunx mareyabAradu. badalAvaNeyeV saMsakxqqtiyalalx. hAgAdare bahaLa kAladiMdalU kAliniMda baDeyutitxdadx mAnava, badalAvaNegAgi keYyiMdaloV, taleyiMdaloV, naDeyalu horaTu-hoVsa saMsakxqqtiyeMdeVke BAvisabAradu? badalAvaNege sAthxnakoTuTx hosatanavanunx bayasuvudAdare, parxkaqti niyamakekx seVridaMtaha `bAlayx hoVgi ywvana baMtu', `ywvana hoVgi mupupx baMtu baMtu' iveV modalAda badalAvaNegaLanunx sAvxgatisabahudu. Adare bAyiMdaleV tinunxvudu hoVgi mUgina mUlaka tinunxvudanunx Eke sAvxgatisabAradu? janaru, saMgatavoV asaMgatavoV mAtige marumAtADi mugisuva neYpuNayxvoMdanunx kalitidAdxre. namamx tapupxgaLanenxlAlx nisagaRvu muninxsutitxruvavaregU heVgoV taLuLxtetx. adeVnAdarU namage takakxshAsitxmADahoraTare adhaRnimiSakAlavU taDedukoLaLxlArevu. AdadxriMda namamx sAvxtaMtarxyX, badalAvaNe elalxkUkx nisagaRda parfmiVSanf ideyeV? eMbudanunx parishiVlisi A kAyaR keYgoMDare kaSaTxpaDabeVkAgilalx. nAveVnU baruvAga taralArevu hoVguvAga oyayxlArevu. nisagaRkoTaTx koDuteyiMda bALanunx aMdavAgi rUDhisikoMDare suKigaLAgabahudu. nAvu sAvxtaMtarxyX bayasuvaMte namamx maneya danakarugaLU sAvxtaMtarxyX bayasa horaTubiTaTxre adu namage heVge samamxtavAgadoV, hoDeya horaDutetxVvoV athavA kaTiTxhAkutetxVveyoV aMteyeV namamx maneya-deVhada mAlikanigU namamx elAlx bageya sAvxtaMtarxyXgaLU iSaTxvAgabeVkeMba \-nibaRMdhavilalx. AdadxriMda avanigU samamxtavAguva sAvxtaMtarxyX-badalAvaNegaLanunx mAtarxveV nAvu bayasuvudu yukatxvenisutetx.

aMdare yAvudeV oMdu vicAravAdarU daqSiTxkoVnavanunx avalaMbisi yukatxvoV, ayukatxvoV, nAyxyavoV, anAyxyavoV AgabeVkaguvudu. AdadxriMda sariyAda daqSiTxkoVnavilalxdidAdxga yAvudu beVkAdarU ayukatxveV Agabahudu. hiVgiruvAga BAratiVyara jiVvanadalilxya rahasayxgaLeVnu? adananxvalaMbisi huTiTxkoMDaMtaha vicaradharegaLeVnu? A mUlaka beLeda sidAdhxMtagaLeVnu? eMba aMshagaLelalx mUlaBUtavAgi manasisxnalilx idAdxga, A mUlaka oMdu viSayavanunx heVLidAga, keVLidAga Aguva pariNAmagaLanunx eduru noVDuva karxmaveV beVreyAguvudeMdu tiLiyabeVku. keVvala deVhAtamxvAgigaLu, keVvala bwdidhxka vicAravAdigaLU Ada videVshiVyara mAtu kathe matutx vimasheRgaLanenxV Adharisi tamamx saMsAkxravanunx beLesikoMDavarigU, aMteyeV veVda veVdAMtagaLu matutx dhamaRshAsatxrX ivugaLanUnx saha parxyoVgada oregalilxge hacacxdeV keVvala pusatxka pAMDitayxvAgi mADikoMDu acala sharxdedhxyeMdU, paramAsitxkayxveMdU toVruvaMte sharxdAdhxjADayxdiMda beLedukoMDavarigU, viSayada vAsatxvikateyu athaRvAguvudu kaThiNavaSeTxV! AdadxriMda A bagegx parxvacanakArara AloVcaneya ALavanunx gamanisuva parxvaqtitx huTiTxkoMDare mAtarx, I vicAra viveVkagaLa parxyoVjanavanunx paDeyalu sAdhayx. ilalxdidadxre Ivarege nAvu heVLi keVLutitxruva saraNiyalalxdeV beVre hAvudeV AdarU, namage rucihuTaTxdeV idara ciMtanavu lABakaravAgadeV hoVdiVtu.

videVshiVyarige akaSxra, lipi, BASe itAyxdigaLa bagegx keVvala savxcaCxMda civAradhAre athavA vikAsavAda, anukaraNavAda, modalAdavugaLa miti olalxda hucucx. ivugaLiMdAgi neYjakalapxnegeV avakAshavilalx. aMteyeV videyxgaLa bagegx BAratiVyara kalapxnegU anayxra kalapxnegU ajagajAMtara dUra. aSeTxV Eke? pavaRta paramANugaLa aMtaraveMdareV sari.

BArata mahaSiRgaLa mahatAtxda aMtabARhayx shoVdhaneyiMda odagida vicAradhAreya karxmavu heVgideyeMbudanunx gamanisidare-

\begin{shloka}
`AtAmx budAdhxyX sameVtAyxthARnf manoV yuMketxV vivakaSxyA|\\
manaH kAyAginxmAhaMti sa perxVrayati mArutaM ||\\
mArutasUtxrasi caranf maMdarxM janayati savxramf ||
\end{shloka}

Atamxnu (deVhiyAda jiVvanu) budidhxyanunx dAvxravAgiTuTxkoMDu adara mUlaka viSayagaLoDane (tAnu vayxvaharisuva vasutxgaLoDane) modalu saMbaMdhisuvanu. A naMtara tAnu saMbaMdhisida viSayagaLanunx (tAnu oMdu bageyalilx anuBavisi) matotxbabxrige tiLisaloVsuga heVLabeVkeMdukoMDu adariMda tananx aMtaHkaraNavAda manasasxnunx perxVrisuvanu. AtamxniMda perxVraNehoMdi muMdUDalapxTaTx manasusx deVhadhArakavAda aginxtatatxvXvanunx muTuTxtatxde-otutxtatxde, aMdare kAyoVRnumxKagoLisutatxde. A aginxyu deVhadalilxruva pArxNavAyuvanu muMdinakArayxkakxnuguNavAgi muMdUDutatxde. A pArxNavAyuvu saMcarisalAraMBisi uraHparxdeVshadalilx (haqdayasAthxnavAda edeyalilx) maMdarxveMba savxravanunxMTumADuvudu.

\begin{shloka}
``soV\char'263 diVNoVR mUdhanxyXRBihataH vakatxrXmApadayx mArutaH |\\
vaNARnf janayateV-------------------------------|"
\end{shloka}

edeyalilx maMdarx savxravanunxMTumADida pArxNavAyuvu UdhavxRgAmiyAgi meVlesAgutAtx taleyiMda meVle hoVgalAgadeV aBiGAtahoMdi keLamuKavAgiLidu muKasAthxnakekx talupi, alilx vaNaRgaLanunxMTumADuvudu eMdu shikASxshAsatxrXdalilx kANuva viveVcaneyAgide. aitareVyoVpaniSatUtx saha ``aginxvARgUBxtAvx muKaM pArxvishatf" (aginxyu vAgUrxpavanunx tALi muKavanunx parxveVshisitu) eMdu vivarisutatxde.

sUthxlavAgi iSuTx viSayagaLanunx ililx heVLidarU parxyoVgamAgamAgaRdalilx horaTAga aneVka viSayagaLu ililx aDakavAgiruvudu eMdu parxyoVgajacnxra aBipArxyavAgide.

Adhunika vimashaRkara daqSiTxyiMdaleV noVDidarU videVshiVyara vicAradhAreyalilx AtAmx, manasusx ivugaLA bagegeV oMdu nishacxyaveVpaRTiTxlalx eMdu tiLiyutatxde. iMdina BAratiVya veYdikAnusArigaLa manoVdhamaRdaMte ASaR vicAragaLalilx shoVdhane mADalu horaDuvaMtilalx. hiMdinavaru bareda pusatxkagaLalilxruvudanunx hAgeV heVLutitxrabeVkaSeTxV! ideV sanAtanateya gurutu eMba naMbike avarige. AdadxriMDa I vicAradalilx AyaRmahaSiRgaLu yAvudeV nishacxyakekx baruva munanx yAva nele muTiTxkoMDu sidAdhxMtagaLanunx taMdaroV, A mUladavarevigU AMtaraMgikavAda sAdhane shoVdhanegaLanunx mADi, AnaMtara boVdhaneyalilx toDagida shirxVraMga mahAguruvina parxvacanadhAreyanunx ALavAda Avara noVTada nenapinoMdige noVDidAga savxlapxmaTiTxge namamx satayx saMsakxqqtiya meVle beLaku hariyabahudeMdu ciMtisi I nAlukx mAtugaLanunx sahaqdayarAda Odugara muMdugaDe iTitxdedxVne. I hotatxgeya rUpadalilx horatarutitxruva shirxVraMga mahAguruvina parxvacanagaLa sheYliyalelxV saraLate audAyaRgaLiruvududanunx elalxrU managANabahudeMdu adara bagegx hecicxna vimasheRge toDagadeV avara pAligeV biTuTx vishArxMtanAgutetxVne. I nAlukx mAtiDalu beVkAda sUPxtiR-perxVraNegaLanunx koTaTx aMtaHshakitxgaLige namanavananxpiRsutetxVne.


\hfill iti aSATxMgayoVga vijAcnxnamaMdirada paravAgi

\hfill enf.esf. rAmaBadArxcArayxH

