\chapter*{shirxV sadugxraveV namaH - aSATxMgayoVgavijAcnxnamaMdiraM}

shirxVraMga mahAgurugaLa parxvanacanagaLa saMkalanavAda amaravANiV 11 neya saMpuTa ``saMsakxqqta-saMsakxqqti" eMba garxMthada karaDuparxtiyanunx utAthxna dAvxdashiyaMdu shirxVmAteyavarige samapaRNe mADi, avara AshiVvARda paDedu iMdu mudirxtarUpadalilx janateya muMdiDalu saMtoVSisutetxVve.

shirxV guruBagavaMtaru kuLitAga, niMtAga, reYlinalilx parxyANa mADutitxdAdxga, BoVjanada samayadalilx parxshenxgaLaninxTATxga, nAvugaLu sikikxdAga namamxgaLa shikaSxNakAkxgi saMsakxqqtige saMbaMdhisida mAtugaLanunx ADutatxleV idadxru. navarAtirxkAladalilx, beVsige rajadalilx elalxrU oTiTxge seVridAga (samemxVLanagaLalilx) basariVkaTeTxya sadugxru vidAyxshAleyalilx pATharUpavAgi parxvacanagaLanUnx anugarxhisidUdx uMTu. aneVka pATha parxvanacagaLanunx keVLidadxrU, avara vicAradhAreyanunx garxhisalu kaSaTxvAgutitxdudxdariMda, oMdu cwkaTiTxnanxlilx pAThagaLanunx namage iTaTxre, namaga garxhisalu sulaBavAgutatxdeMba pArxthaRneyanunx nAnomemx iTATxga tatAkxladalelxV mUlaBUtavAda viSayagaLa bagegx hinenxle pAThavanAnxraMBisidaru. sUkxlu, kAleVju, APiVsugagaLalilx hAgU saMsakxqqtapATha shAleyalilx kelasamADutitxdadx namamxgaLa virAma kALagaLalilx aMdare shanivAra, BAnuvAra, hAgU sAvaRtirxka rAjadinagaLu- pAThashAlege anadhayxyana rajAdinagaLu oTiTxge seVri baMdAga, pAThagaLanunx muMduvarisuva yoVjane sidadhxvAyitu.  kelavu hiriya sadasayxranunx AyekxmADikoMDu avarugaLige pAThavaninxTuTx avariMda itara sadasayxrige pAThaviDisabeVkeMbudU I yoVjaneya aMgavAyitu. idaraMte naDeda kelavu mUlaBUta pAThagaLanuynx `` ASaRvideyxgaLa mwlikate" eMba shiVSiRkeyalilx I saMpuTadalilx koDalAgide. I pAThagaLigeV seVrida `dashaRna' (``jiVvanalilxya noVTa") eMba pAThavu amaravANiV 1neya saMpuTadalilx `jiVvana dashaRna' eMba shiVSiRkeyalilx acAcxgiruvudariMda matetx I saMpuTadalilx adanunx seVrisilalx.

saMSakxqqta AyoVgada parxshAnxvaLige kaLuhisida utatxra hAgU shirxVmanamxhArAja jayacAmarAjeVMdarx oDeyaravaru keVLidadx parxshenxgaLige koTaTx utatxragaLu, saMSakxqqtige saMbaMdhisida aneVka mwlika saMgatigaLanunx oLagoMDiruvuvudariMda, avugaLanUnx I saMpuTadalilx seVrisalAgide.

namamx saMsethxge modalige `vijAknxna maMdira' eMdu hesaranunx shirxVguruBagavaMtaru koTiTxdadxru. ` vijAknxna'da hiMde `aSATxMgayoVga' (jAcnxna) ideyeMbudanunx tiLisutitxdadxru. I parxvacanagaLalilx maMdiravanunx `vijAcnxnamaMdira' eMdeV ulelxKiside. maMdiravanunx 1968 ralilx rijisaTxrf mADisuvAga `` aSATxMgayoVga vijAcnxna maMdiraM" eMba pUNaRvAda hesaranunx baLasalu shirxV gurudeVvaru anumati koTaTxru.

noVTusx hAgU mUlabarahagaLanunx parishiVlisi, I saMpuTadalilxna leVKanagaLanunx acicxgAgi sidadxpaDisi, aneVka saMsakxqqta mUlagaLige kananxDa BAvAnuvAdanunx niVDi hAgU I saMpuTakekx BUmikeyanUnx saha barediruva namamx hiriya soVdara vidAvxnf enf. esf. rAmaBadArxcAyaRrige namamx kaqtajacnxtegaLu. I saMpuTada parxkAshanadalilx neravu niVDiruva vidAvxnf enf. esf. janAdaRnAcArayxru,\break iMDekfsx sidadhxpaDisuvudu, sholxVkagaLige BAvAnuvAda itAyxdiyAgi parxkAshanadalilx udadxkUkx neravu niVDiruva DA|| ke. elf. shaMkaranArAyaNa joVyisaru, citarxvoMdanunx baredukoTuTx seVvesalilxsiruva ci|| haSaRsiMha, salapxmaTiTxge AthiRka neravu niVDi, garxMthada beleyanunx kaDimeyAgiyeV iDalu sAdhayxvAguvaMte mAdiruva soVdara ji. ke. shirxVnivAsamUtiR hAgU otAtxse niVDutitxruva maMDirada soVdara-soVdari vagaR-ivarelalxrigU kaqtajacnxtegaLu.

aMdavAgi mudarxNa mADi, sahakAra niVDiruva caMcu perxsisxna shirxV Arf. narasiMha avaru namamx kaqtajacnxtege pAtarxru.

elalxdakUkx migilAgi, namage sUPxtiR cilumeyAgi namamxnunx anugarxhisi huriduMbisutitxruva paramapUjayx vijayalakiSxmXV shirxVmAteyavarige pArxNa parxNAmagaLu.


Ishavxra saMvatasxra \hfill shaMkaranArAyaNadAsa

veYshAKa shukalx EkAdashiV \hfill (shirxkaMTha)

{(\rm 18-5-1997)} \hfill kAyaRdashiVR
